<rss xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:dcterms="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:og="https://ogp.me/ns#" version="2.0">
    <channel>
    <title>Cultura</title>
    <description>Cultura</description>
    <image>
    <url>https://www.lavanguardia.com/images/logo.png</url>
    <title>Cultura</title>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura</link>
    <description>Logo LV</description>
    </image>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura</link>
    <atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="https://www.lavanguardia.com/rss/cultura.xml"/>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9626365/peligro-redes-sociales.html</guid>
    <title> 'As Neves': el peligro de las redes sociales </title>
    <description> Un grupo de adolescentes celebra una fiesta de disfraces en un pequeño pueblo gallego hasta que alguien publica un video sexual de una de las invitadas </description>
    <pubDate>10 May 2024 17:07:37 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9626365/peligro-redes-sociales.html</link>
    <enclosure type="image/png" length="2264560" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663c92cb66819.png"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T17:08:29+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Leonor Mayor Ortega</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un grupo de adolescentes celebra una fiesta de disfraces en el pequeño pueblo gallego de As Neves. Durante la noche, alguien publica en redes un vídeo sexual de Paula, una de las invitadas. La chica desaparece y la nieve que cubre el lugar dificulta su búsqueda. Interesante reflexión de Sonia Méndez sobre la forma de divertirse de la juventud, las drogas y los peligros de las redes sociales.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9626365/peligro-redes-sociales.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663c92cb66819.png"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9628675/agustin-fernandez-mallo-madre-de-corazon-atomico-duelo-padre-recuerdos.html</guid>
    <title> Agustín Fernández Mallo: “El duelo se asume, pero nunca se acaba” </title>
    <description> El escritor y físico gallego publica una novela en forma de memorias en la que recuerda a su padre, un firme creyente en la ciencia y el progreso que se embarcó en un viaje pionero por EE.UU. </description>
    <pubDate>10 May 2024 15:14:07 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9628675/agustin-fernandez-mallo-madre-de-corazon-atomico-duelo-padre-recuerdos.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="133072" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663cf31cebb97.r_d.2843-1852-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T16:00:12+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Lara Gómez Ruiz</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Agustín Fernández Mallo (La Coruña, 1967) sabe que hubo un momento en el que su padre, por culpa de una enfermedad senil, le miró a los ojos y no le reconoció. Pero su mente ha querido borrar ese preciso instante, “para protegerme, seguramente. Es algo muy duro que tu padre no sepa quién eres”. Al físico y escritor apenas le dio tiempo a digerir lo que estaba ocurriendo a su progenitor, pues en poco más de un año, cuando cumplió 87, falleció. Pero esa pérdida progresiva de identidad y de consciencia, le marcó y le llevó a preguntarse quién había allí. Una pregunta a la que trata de dar respuesta en&nbsp;<i>Madre de corazón atómico</i> (Seix Barral), en el que lleva doce años inmerso.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9628675/agustin-fernandez-mallo-madre-de-corazon-atomico-duelo-padre-recuerdos.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663cf31cebb97.r_d.2843-1852-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9631130/cine-ia-barcelona-rain-imparable-oferta-upf-sonar.html</guid>
    <title> El cine generado con IA regresa a Barcelona en un +RAIN “imparable” que multiplica su oferta </title>
    <description> El certamen&nbsp;coorganizado por la UPF y el Sónar reunirá algunos de los perfiles más destacados de la investigación y la industria en IA generativa y proyectará a competición diez películas&nbsp; </description>
    <pubDate>10 May 2024 14:41:19 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9631130/cine-ia-barcelona-rain-imparable-oferta-upf-sonar.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="60723" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/10/663e130601119.r_d.1095-947-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T14:45:56+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Astrid Meseguer Lores</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La primera edición del +RAIN Film Festival, el primer festival europeo de cine generado con inteligencia artificial,&nbsp;“no fue flor de un día”. Así de contundente se ha mostrado&nbsp;Jordi Balló, codirector del certamen, durante la presentación de la segunda edición de este innovador evento coorganizado por la Universitat Pompeu Fabra y el Sónar, que se&nbsp;celebrará en Barcelona entre el 11 y el 14 de junio y reunirá los perfiles&nbsp;más destacados en los campos de la investigación, la experimentación y la creación fílmica asistida con inteligencia artificial. “Queremos que las películas nazcan en este festival”, ha proseguido Balló, que ha reconocido el impacto de una convocatoria que ha pasado de recibir 50 películas a 232 este 2024.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9631130/cine-ia-barcelona-rain-imparable-oferta-upf-sonar.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/10/663e130601119.r_d.1095-947-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9631211/guaperas-noruega-edad-piedra-arqueologia-hombre-hitra-reconstruccion.html</guid>
    <title> Un ‘guaperas’ noruego de la Edad de Piedra </title>
    <description> Investigadores de la Universidad NTNU reconstruye el aspecto de un hombre que murió ahogado hace 4.000 años en la isla de Hitra </description>
    <pubDate>10 May 2024 14:05:32 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9631211/guaperas-noruega-edad-piedra-arqueologia-hombre-hitra-reconstruccion.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="99612" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/10/663e08cd52ec2.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T14:14:32+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>David Ruiz Marull</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Probablemente era un guerrero de unos 25 años que murió ahogado en la isla de Hitra (Noruega) hace 4.000 años, al final de la Edad de Piedra. Su cuerpo fue descubierto en 1916, mientras unos operarios recogían grava de la costa interna de Barmfjorden para mejorar un camino que subía la colina hasta la granja Fausland.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9631211/guaperas-noruega-edad-piedra-arqueologia-hombre-hitra-reconstruccion.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/10/663e08cd52ec2.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9630850/casa-natal-salvador-dali-muestra-dibujos-originales-pintor-120-aniversario-nacimiento.html</guid>
    <title> La casa natal de Salvador Dalí muestra dibujos originales del pintor en su 120 aniversario </title>
    <description> Son seis obras relacionadas con el paisaje y la ciudad de Figueres, realizadas durante la etapa de juventud del artista </description>
    <pubDate>10 May 2024 13:57:20 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9630850/casa-natal-salvador-dali-muestra-dibujos-originales-pintor-120-aniversario-nacimiento.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="2718458" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/10/663dfd9465143.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T14:48:23+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Sílvia Oller González</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Coincidiendo con el 120 aniversario del nacimiento de Salvador Dalí, que tuvo lugar el 11 de mayo de 1904, la casa natal del artista ha inaugurado una pequeña exposición con dibujos originales de su primera época como pintor y que se puede visitar hasta el próximo mes de septiembre.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9630850/casa-natal-salvador-dali-muestra-dibujos-originales-pintor-120-aniversario-nacimiento.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/10/663dfd9465143.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9630279/hombre-vistio-primera-generacion-artistas-hip-hop-dapper-dan-andres-barba-john-fante.html</guid>
    <title> El hombre que enseñó a vestir a los cantantes de hip hop y otras historias americanas </title>
    <description> La semana literaria anima al lector a viajar al Harlem de los 80 con el modista Dapper Dan;&nbsp; a Colorado de la mano de John Fante; y a Posadas, en la frontera con Paraguay, junto a Andrés Barba </description>
    <pubDate>10 May 2024 12:48:07 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9630279/hombre-vistio-primera-generacion-artistas-hip-hop-dapper-dan-andres-barba-john-fante.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="182884" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/10/663dfb49771af.r_d.3001-1879-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T15:13:52+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Lara Gómez Ruiz</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Jay-Z, Travis Scott o Kendrick Lamar. Si algo tienen en común estos tres músicos, más allá de que cantan hip-hop, es su forma de vestir. Ropa deportiva, ancha y con una simbología de lujo muy visible. Un estilo callejero que deben a Dapper Dan, una figura mítica de Harlem que se encargó de vestir a la primera generación de artistas de hip hop. El periodista <b>David Broc</b> y el editor de Superflua<b> Martín Torres </b>hablaron este jueves en la librería +Bernat sobre las memorias de este sastre, que saltó a la fama en los ochenta pero que ya se había hecho un nombre en el barrio neoyorquino por vestir a los narcotraficantes y a los deportistas negros.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9630279/hombre-vistio-primera-generacion-artistas-hip-hop-dapper-dan-andres-barba-john-fante.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/10/663dfb49771af.r_d.3001-1879-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9630328/miguel-poveda-lorca-decia-gitano-mas.html</guid>
    <title> Miguel Poveda: “Lorca decía que era un gitano más” </title>
    <description> El cantaor de Badalona pone música en su nuevo disco al 'Poema del cante jondo' del poeta granadino </description>
    <pubDate>10 May 2024 12:42:32 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9630328/miguel-poveda-lorca-decia-gitano-mas.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="65051" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/10/663de3d425896.r_d.3189-1741-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T12:42:32+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Sergio Lozano Torres</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La cita con Miguel Poveda es en el hotel Majestic, donde Federico García Lorca recibió en diciembre de 1935 un homenaje a cargo la plana mayor de la cultura catalana por el estreno en la ciudad de la obra teatral “Doña Rosita la soltera o el lenguaje de las flores”. “Hay montones de fotografías de Federico en este hotel, se hospedó aquí, pero no hay ninguna placa que lo recuerde”, lamenta el cantaor, sentado en un sofá de la recepción, mientras apunta a la placa que sí existe en homenaje a Antonio Machado, otro ilustre huésped del establecimiento del paseo de Gracia. “Que esté Machado es maravilloso, pero que pongan también a Federico”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9630328/miguel-poveda-lorca-decia-gitano-mas.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/10/663de3d425896.r_d.3189-1741-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9628412/gonyalons-llegat-akademia.html</guid>
    <title> El lado más intimista de Gonyalons, en ‘Llegat’ </title>
    <description> La obra de Meyer cuenta la historia de una madre que quiere recuperar el tiempo con su hijo </description>
    <pubDate>10 May 2024 11:00:40 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9628412/gonyalons-llegat-akademia.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="38879795" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663ce12399682.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T11:00:40+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Magí Camps Martin</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Si han visto el maravilloso musical <i>L'alegria que passa</i> y quieren seguir deslumbrándose con la magnífica madurez de Àngels Gonyalons, ahora toca una interpretación más intimista, pero igualmente magnífica.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9628412/gonyalons-llegat-akademia.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663ce12399682.r_d.3963-2799-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629725/feliu-formosa-homenaje-poeta-traductor-dramaturgo.html</guid>
    <title> Feliu Formosa, el “coloso” que solo “ha ido trabajando” </title>
    <description> La Institució de les Lletres Catalanes homenajea el poeta y traductor en la Biblioteca de Catalunya<br> </description>
    <pubDate>10 May 2024 10:58:55 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629725/feliu-formosa-homenaje-poeta-traductor-dramaturgo.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="88653" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/10/663dddac440fb.r_d.773-468-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T10:58:55+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Francesc Bombí Vilaseca</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>–¿Cómo&nbsp;te lo haces para ser un coloso,&nbsp;Feliu?</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629725/feliu-formosa-homenaje-poeta-traductor-dramaturgo.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/10/663dddac440fb.r_d.773-468-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629573/simios-condena-memoria.html</guid>
    <title> Los simios y la condena de la memoria </title>
    <description> Desde la yacente estatua de la Libertad en la playa, la franquicia ha operado como autorretrato de la especie humana </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629573/simios-condena-memoria.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="76963" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663d426a27633.r_d.1000-670-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T08:30:26+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Pedro Vallín Perez</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cuando Rick Jaffa y Amanda Silver escribieron el guion de<i> El origen del planeta de los simios </i>(2011) intentando reflotar un universo que Tim Burton había dejado en estado catatónico con su<i> remake </i>de 2001, dieron con una clave prometedora: el<i> deus ex machina </i>que desencadenaba el salto evolutivo de una especie que reivindicaba su condición de familiar en primer grado de parentesco del ser humano era un medicamento experimental contra el alzheimer que mejoraba las sinapsis cerebrales y el funcionamiento de la memoria. César adquiere pues sus habilidades de inteligencia rival mediante el ejercicio de la memoria y el uso del lenguaje, dos mecanismos complejos que coadyuvan en el nacimiento de una especie que rivaliza con la humana en la estrategia y la resolución de problemas, pero también en la gestión del agravio (el rencor) y de las expectativas (el miedo). Y por tanto, como vimos en las secuelas que escribieron –<i> El amanecer del planeta de los simios </i>(2014) y<i> La guerra del planeta de los simios </i>(2917)– una especie empujada al conflicto violento. La trilogía de Rupert Wyatt y Matt Reeves compuso pues una vehículo de las tesis del ensayista David Rieff en<i> Contra la memoria </i>, al vincular el recuerdo del agravio con las guerra venideras. Tal vez esa sea la razón por la que tanto aquellas secuelas como esta<i> El reino del planeta de los simios </i>(2024) supongan un ensayo sobre la evolución social, política y religiosa de las protosociedades humanas: del peso de los cacicazgos, del poder ejercido desde la fuerza y la astucia bélicas al peso de los mitos, en este caso, el desaparecido César, padre de la civilización simia. La de los simios es pues la historia de una civilización construida con el propósito de evitar los errores de la civilización humana y que se ve arrastrada una vez y otra a repetirlos. El reino simio es pues una Israel condenada a repetir cada pecado cometido por sus enemigos.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629573/simios-condena-memoria.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663d426a27633.r_d.1000-670-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629566/tesoros-peralada-toman-casa-moneda-madrid.html</guid>
    <title> Los tesoros de Peralada toman la Casa de la Moneda de Madrid </title>
    <description> El museo exhibe un centenar de piezas de la familia Mateu </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629566/tesoros-peralada-toman-casa-moneda-madrid.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="15416475" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663d424899698.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T06:30:04+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Justo Barranco Martín</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Museo de la Real Casa de la Moneda de Madrid no es solo peculiar porque se especialice en la historia del dinero y porque pese a su entrada gratuita sea el único museo que posee el Ministerio de Hacienda. También lo es porque, como recordó ayer su director, Rafael Feria, sus fondos se han multiplicado desde el siglo XVIII adquiriendo colección tras colección, lo que les ha llevado a albergar hasta los originales en cera de los leones de las Cortes.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629566/tesoros-peralada-toman-casa-moneda-madrid.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663d424899698.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629187/libros-gatosy-futbol.html</guid>
    <title> Libros, gatos y fútbol </title>
    <description> </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629187/libros-gatosy-futbol.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="97061" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2011/11/10/5f9af12e9b262.r_d.604-496-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Sergi Pàmies Bertran</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Era una tradición: cada vez que una figura de las letras (francesas o internacionales) pasaba a mejor vida, la mayoría de medios de comunicación tenían la misma idea: llamar a Bernard Pivot para que hiciera una necrológica de urgencia. Fiel a un sentido del humor intransferible y lionés (denominación de origen Beaujolais), Pivot dejó escrito: “Temo que mis colegas de la radio, tan habituados a llamarme cuando una figura de la república de las letras desaparece, me llamen el día de mi fallecimiento, por costumbre, para pedirme que evoque algunos recuerdos del difunto”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9629187/libros-gatosy-futbol.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2011/11/10/5f9af12e9b262.r_d.604-496-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240510/9628120/james-banda-indie-pedigri-madchester-visita-barcelona-presentar-yummy.html</guid>
    <title> James: la banda indie con pedigrí Madchester visita Barcelona para presentar 'Yummy' </title>
    <description> La formación actuará en la ciudad dentro del festival Suite para dar a conocer su nuevo trabajo </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240510/9628120/james-banda-indie-pedigri-madchester-visita-barcelona-presentar-yummy.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="103240" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663cd2745c79b.r_d.3080-2296-0.jpeg"/>
    <category>Música</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T06:34:35+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Sergio Lozano Torres</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Con más de 40 años de carrera y 17 discos a sus espaldas, la formación indie James se han convertido por derecho propio en un referente del sonido Madchester junto a bandas como The Stone Roses, The Chemical Brothers o Happy Mondays, precursores del boom britpop que se vivió en los 90 con formaciones como Oasis o los londinenses Blur.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240510/9628120/james-banda-indie-pedigri-madchester-visita-barcelona-presentar-yummy.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663cd2745c79b.r_d.3080-2296-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240510/9628117/homenaje-nuria-feliu-palau-reivindicar-artista-activista-mas-tieta.html</guid>
    <title> Homenaje a Núria Feliu en el Palau: reinvidicar a la artista (y activista) más allá de la 'tieta' </title>
    <description> El Palau de la Música vivirá este miércoles un festivo tributo a la cantante de Sants, con invitados de lujo como Serrat, Marina Rosell, Els Catarres o Luis Cobos y más de 30 músicos sobre el escenario </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240510/9628117/homenaje-nuria-feliu-palau-reivindicar-artista-activista-mas-tieta.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="85468" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663c7f00087a8.r_d.1097-699-0.jpeg"/>
    <category>Música</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T06:37:29+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Jaume Pi Comalrena de Sobregrau</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Se trata de reivindicar el legado musical de Núria, no solo su vertiente de figura popular, que es lo que más se le recuerda. Queremos homenajear a la mujer emprendedora, a la pionera, a la implicada socialmente, a la que sabía perfectamente qué quería cantar y cómo hacerlo, y a la comprometida con la lengua”. Mireia Feliu, sobrina de <a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240218/9522756/nuria-feliu-pionera-jazz-bolero-catalan.html">Núria Feliu</a>, traza para el<i> QF </i>de<i> La Vanguardia </i>las líneas maestras del tributo que su carismática<i> tieta</i>, fallecida en julio del 2022, recibirá este miércoles en el Palau de la Música. En definitiva, reconocer a <a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20220722/8425383/las-mejores-canciones-de-nuria-feliu.html">la gran dama de la canción popular en catalán</a> y dejar de lado una imagen algo caricaturizada que también sufrió en vida.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240510/9628117/homenaje-nuria-feliu-palau-reivindicar-artista-activista-mas-tieta.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663c7f00087a8.r_d.1097-699-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/teatro/20240510/9626733/carlos-hipolito-convierte-asno-contar-historia-humanidad.html</guid>
    <title> Carlos Hipólito se convierte en un asno para contar la historia de la humanidad </title>
    <description> El teatro Romea acoge ‘Burro’, donde el actor interpreta a un animal de 6.000 años que observa a los seres humanos </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/teatro/20240510/9626733/carlos-hipolito-convierte-asno-contar-historia-humanidad.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="84275" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663ca094b22a6.r_d.1279-781-0.jpeg"/>
    <category>Teatro</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T06:37:54+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Magí Camps Martin</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>"La gente pensará que he bajado en el escalafón porque hice<i> Historia de un caballo </i>y ahora interpreto a un asno”. Es el actor Carlos Hipólito quien bromea sobre su nuevo espectáculo,<i> Burro, </i>en el que, efectivamente, su papel es el de este animal. Pero no es un solípedo cualquiera. El que se sube al escenario del teatro Romea es un burro de 6.000 años, y lo que hace es contarnos nuestra historia, la historia de la humanidad, a través de sus ojos.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/teatro/20240510/9626733/carlos-hipolito-convierte-asno-contar-historia-humanidad.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663ca094b22a6.r_d.1279-781-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/cine/20240510/9626364/emperador-romano-planeta-simios.html</guid>
    <title> Un emperador romano en el planeta de los simios </title>
    <description> El joven chimpancé Noa protagoniza 'El reino del planeta de los simios', en la que deberá elegir entre la vieja tiranía humana y la de un visionario bonobo </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/cine/20240510/9626364/emperador-romano-planeta-simios.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="2031505" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663c92c08c53f.jpeg"/>
    <category>Cine</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T06:38:54+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Justo Barranco Martín</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Con la poderosa<i> La guerra del planeta de los simios </i>Matt Reeves cerraba hace siete años la trilogía con la que la 20th Century Fox había resucitado el largo enfrentamiento entre simios y humanos, y entre simios y simios, que comenzó allá por 1968 con aquel Charlton Heston que descubría finalmente los restos de la Estatua de la Libertad en una playa. En<i> La guerra del planeta de los simios </i>el líder de los primates, César, llevaba a su pueblo cual Moisés a un nuevo paraíso. Y, a sus puertas, moría malherido. Ahora, comprados ya los míticos estudios por Disney en el 2019 y convertidos en 20th Century Studios, llega una nueva entrega que debe reinventar otra vez la saga y que lo hace muy de acuerdo con los tiempos que corren: con dictador incluido.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/cine/20240510/9626364/emperador-romano-planeta-simios.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663c92c08c53f.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9625188/cine.html</guid>
    <title> 'Hasta el fin del mundo' (★★★) el grato perfume del wéstern y otros estrenos de la semana </title>
    <description> Los críticos de 'La Vanguardia' analizan 'Hasta el fin del mundo', 'El reino del planeta de los simios', 'Nina', 'Querida desconocida', 'Marisol, llámame Pepa', 'As Neves' y 'Aquellos maravillosos días' </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9625188/cine.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="1475461" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/01/663263d1bd1db.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T06:39:02+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Jordi Batlle Caminal</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Estos son los estrenos que llegan a la cartelera este 10 de mayo</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9625188/cine.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/01/663263d1bd1db.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9624070/nina-western-venganza-feminista-patricia-lopez-arnaiz-john-wayne.html</guid>
    <title> 'Nina', el wéstern de venganza feminista con Patricia López Arnaiz a lo John Wayne </title>
    <description> La cineasta Andrea Jaurrieta aborda el abuso de poder y los límites del consentimiento en su segundo largometraje </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9624070/nina-western-venganza-feminista-patricia-lopez-arnaiz-john-wayne.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="408558" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/04/03/660d818a3df5c.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T06:39:13+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Astrid Meseguer Lores</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En una noche de lluvia, Nina se pone a fumar mientras observa el chaparrón por la ventana. Está nerviosa. Acaba de llegar al pueblo costero del que huyó a los 15 años y guarda una escopeta en la bolsa. Tiene un objetivo claro: acabar con la vida de Pedro, un famoso escritor al que se le rinde homenaje en la localidad ficticia de Arteire y que a ella le arruinó la vida. La venganza que prepara <i>Nina</i>, la protagonista de la segunda película de Andrea Jaurrieta (Pamplona, 1986) está servida.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9624070/nina-western-venganza-feminista-patricia-lopez-arnaiz-john-wayne.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/04/03/660d818a3df5c.r_d.1280-768-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/qf/20240510/9621663/brodas-bros-hip-hop-final-gira-teatro-victoria.html</guid>
    <title> Brodas Bros se despide de 'Around the World' en el Teatre Victòria </title>
    <description> La compañía de hip hop y danzas urbanas cuenta todo lo vivido en sus giras en un show de vértigo: día 11 </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/qf/20240510/9621663/brodas-bros-hip-hop-final-gira-teatro-victoria.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="85648" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a97fa02557.r_d.3276-1979-0.jpeg"/>
    <category>QF</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T06:40:36+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maricel Chavarría Espuny</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La compañía de hip-hop y danzas urbanas Brodas Bros traza su particular cuaderno de viajes en el espectáculo<i> Around The World </i>, una recopilación de sus aventuras durante sus giras internacionales, vivencias y anécdotas que han tenido lugar alrededor del mundo, ya sea en China, Japón, el continente africano, Los Ángeles, Brasil o Palestina.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/qf/20240510/9621663/brodas-bros-hip-hop-final-gira-teatro-victoria.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a97fa02557.r_d.3276-1979-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9621172/palau-martorell-geishas-samurais-guerra-erotismo-japon.html</guid>
    <title> Geishas y samuráis, una historia de erotismo y guerra en el Palau Martorell </title>
    <description> La exposición ofrece una panorámica de la vida en el Japón del siglo XIX a través de 200 objetos </description>
    <pubDate>10 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9621172/palau-martorell-geishas-samurais-guerra-erotismo-japon.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="125626" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a5a9352ea5.r_d.953-1218-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T07:04:28+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maria Teresa Sesé Monclus</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p><i><a href="https://www.lavanguardia.com/historiayvida/historia-contemporanea/20171005/47313261160/geishas-mitos-verdades.html"> Geisha</a> </i>significa<i> artista</i>, persona (sha) que domina un arte (gei). También llamadas “mariposas de la noche”, eran profesionales adiestradas para el entretenimiento masculino pero no prostitutas de lujo, como se ha malentendido con frecuencia en Occidente, sino mujeres que dominaban el arte de la conversación ingeniosa, el baile o la interpretación de instrumentos. Junto a la de la geisha, la otra imagen que viene de inmediato a la mente cuando se piensa en Japón es la del <a href="https://www.lavanguardia.com/magazine/experiencias/tras-las-huellas-los-samurais.html">samurái </a>(“el que sirve”), ese guerrero de élite diestro en el manejo de la espada y el arco, capaz de las mayor de las lealtades, pero también de una violencia indiscriminada fuera del campo de batalla.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240510/9621172/palau-martorell-geishas-samurais-guerra-erotismo-japon.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a5a9352ea5.r_d.953-1218-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9629182/carmen-thyssen-museo-cine-comedia-barcelona.html</guid>
    <title> Carmen Thyssen y Stoneweg proyectan un nuevo museo en el antiguo cine Comedia </title>
    <description> El proyecto de la baronesa y la firma de inversión entra en la recta final de las negociaciones </description>
    <pubDate>09 May 2024 20:50:21 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9629182/carmen-thyssen-museo-cine-comedia-barcelona.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="5563705" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663ccd902a4ec.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-10T07:30:44+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Xavier Ayén Pasamonte</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Uno de los enigmas de la vida cultural de Barcelona es saber qué destino tendrá finalmente el edificio del antiguo cine Comedia, en la esquina de la Gran Via con paseo de Gràcia. La baronesa Thyssen, Carmen Cervera, ha presentado junto a la firma inversora Stoneweg, un proyecto a los propietarios para convertir el lugar en un museo que alojaría parte de su colección de arte, así como diversas actividades culturales.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9629182/carmen-thyssen-museo-cine-comedia-barcelona.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663ccd902a4ec.r_d.2045-1531-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9628702/artista-crea-obras-bombas-vietnam-sanar-heridas.html</guid>
    <title> El artista que crea obras con bombas de Vietnam para sanar la heridas </title>
    <description> El artista vietnamita estadounidense Tuan Andrew Nguyen, premio Joan Miró, expone por primera vez sus fabulosas obras en España </description>
    <pubDate>09 May 2024 18:26:07 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9628702/artista-crea-obras-bombas-vietnam-sanar-heridas.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="8025730" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663cf88fc8f95.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-09T18:31:12+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maria Teresa Sesé Monclus</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>"El papel del artista es exactamente el mismo que el del amante. Si alguien ama a otra persona, debe hacerla consciente de aquellas cosas que no ve”. Tuan Andrew Nguyen (Ciudad Ho Chi Minh, antigua Saigón, 1976) hace suya la reflexión del escritor afroamericano James Baldwin para explicar una obra que en buena medida gira en torno a la memoria y cómo esta puede ayudarnos a lidiar con el trauma. En la Fundació Miró, sede de su primera gran exposición en España, Nguyen nos introduce en su mundo sutil y radical a través de tres esculturas inspiradas en Calder, artista que se significó en contra de la guerra de Vietnam. Pero a diferencias de las de Calder, las suyas están construidas a partir de fragmentos de bombas y proyectiles utilizados durante la guerra. Objetos mortíferos, que de haber detonado podrían haber acabado con la vida de miles de personas, a los que el artista, como si reconociera la compasión de la bomba al no explotar, le da nueva vida afinando las piezas para que al ser percutidas emitan frecuencias sonoras con propiedades sanadoras.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9628702/artista-crea-obras-bombas-vietnam-sanar-heridas.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663cf88fc8f95.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9627714/pareja-queria-renovar-cocina-casa-encontro-tesoro-monedas-siglo-xvii-inglaterra-arqueologia.html</guid>
    <title> Una pareja quería renovar la cocina de su casa y encontró un tesoro de monedas del siglo XVII </title>
    <description> Betty y Robert Fooks quitaron el moderno hormigón del suelo y descubrieron una&nbsp;cuenco de cerámica vidriada que habría sido enterrado hace 400 años </description>
    <pubDate>09 May 2024 14:40:41 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9627714/pareja-queria-renovar-cocina-casa-encontro-tesoro-monedas-siglo-xvii-inglaterra-arqueologia.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="61083" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663cc1c1012c6.r_d.210-181-1.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-09T16:44:47+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>David Ruiz Marull</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La granja South Portoon es una casa comunal del siglo XVII que está situada en la pequeña aldea de West Dorset, en el sur de Inglaterra. Sus actuales propietarios, Betty y Robert Fooks, hacía tiempo que estaban pensando en renovar su vieja cocina. Querían ganar espacio entre el suelo y el techo y lo que acabaron descubriendo fue un tesoro de 1.000 monedas de oro y plata.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9627714/pareja-queria-renovar-cocina-casa-encontro-tesoro-monedas-siglo-xvii-inglaterra-arqueologia.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663cc1c1012c6.r_d.210-181-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9627304/historiador-pablo-parra-perez-nuevo-director-filmoteca-catalunya.html</guid>
    <title> El historiador Pablo La Parra Pérez, nuevo director de la Filmoteca de Catalunya </title>
    <description> Se pone al frente de la institución en sustitución de&nbsp;Esteve Riambau, que ha estado al frente de la entidad desde 2010 </description>
    <pubDate>09 May 2024 13:40:52 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9627304/historiador-pablo-parra-perez-nuevo-director-filmoteca-catalunya.html</link>
    <enclosure type="image/png" length="631702" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663cb4b82464f.png"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-09T13:40:52+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Autor Agencias</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El historiador del Arte y doctor en estudios cinematográficos y culturales Pablo La Parra Pérez ha sido escogido como nuevo director de la Filmoteca de Catalunya en sustitución de Esteve Riambau, que ha estado al frente de la institución desde 2010. La Parra asumirá el 1 de julio y para un período de cuatro años prorrogable a ocho.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9627304/historiador-pablo-parra-perez-nuevo-director-filmoteca-catalunya.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663cb4b82464f.png"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9627225/cenerentola-rossini-liceu-javier-camarena.html</guid>
    <title> Javier Camarena: “También 'La cenerentola' nos ha de hacer reflexionar" </title>
    <description> El tenor mexicano protagoniza la producción de este Rossini que llega a Barcelona con montaje de Emma Dante </description>
    <pubDate>09 May 2024 13:36:57 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9627225/cenerentola-rossini-liceu-javier-camarena.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="3763332" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663cafa5527dc.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-09T19:39:47+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maricel Chavarría Espuny</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Estos cuentos fantásticos como <i>La cenicienta</i> o <i>Blancanieves</i> tenían en origen cierta moraleja en el contexto de la época, aunque luego se han hecho adaptaciones, desde lasde los Hermanos Grimm a esos Disney que han aparecido como caramelitos. Y son historias que no eran como las contamos ahora. Vale la pena mirar de dónde vienen para reflexionar mejor al respecto y adaptarlos a nuestra realidad. Porque, obviamente, esa parte del triunfo del amor por encima de todo que es <i>La cenerentola</i> de Rossini responde al lado utópico que tenemos como sociedad, pero hay que recodar la parte de sacrificio que implica. Y aquí la propuesta escénica es muy interesante, con esos toques que la hacen no solo mágica sino reflexiva. La ópera ha de ser reflejo de nuestra propia realidad e invitarnos a ser partícipes de algún cambio”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9627225/cenerentola-rossini-liceu-javier-camarena.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663cafa5527dc.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9626840/cate-blanchett-premio-donostia-72-edicion-festival-cine-san-sebastian.html</guid>
    <title> Cate Blanchett recibirá el Premio Donostia del Festival de San Sebastián </title>
    <description> La organización considera que la australiana es “una de las intérpretes más relevantes de la cinematografía contemporánea” </description>
    <pubDate>09 May 2024 12:38:12 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9626840/cate-blanchett-premio-donostia-72-edicion-festival-cine-san-sebastian.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="3124122" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/09/663ca67f77829.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-09T13:02:51+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>EFE EFE</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La actriz australiana Cate Blanchett recibirá el Premio Donostia del Festival de Cine de San Sebastián en su 72.ª edición, que se celebrará del 20 al 28 de septiembre. La organización considera que Blanchett es “una de las intérpretes más relevantes de la cinematografía contemporánea”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9626840/cate-blanchett-premio-donostia-72-edicion-festival-cine-san-sebastian.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/09/663ca67f77829.r_d.1500-1000-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9611341/conciertos-teatro-barcelona-barca-loquillo.html</guid>
    <title> No perdáis el tiempo </title>
    <description> Con la selección de los mejores planes con descuento que os traemos desde el Club Vanguardia </description>
    <pubDate>09 May 2024 07:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9611341/conciertos-teatro-barcelona-barca-loquillo.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="68719" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/6634f2453291d.r_d.331-393-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-09T07:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Carol Pérez</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El fin de semana puede dar mucho de sí cuando decides salir de casa y fluir. Aun así, la única forma de llegar a todo y poder ser omnipresente es planificarse. Coged la agenda y tomad nota de esta <b>selección de planes en los que no faltan cultura, gastronomía y deporte</b>, porque no vais a querer dejar nada atrás. ¿Preparados? ¡Comenzamos!</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9611341/conciertos-teatro-barcelona-barca-loquillo.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/6634f2453291d.r_d.331-393-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9625477/novena-beethoven-nazi-himno-europa-aniversario.html</guid>
    <title> La 'Novena' de Beethoven, de melodía nazi a himno de Europa </title>
    <description> El genio de Bonn logró su cometido con esta sinfonía universal: dar un himno a la humanidad entera </description>
    <pubDate>09 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9625477/novena-beethoven-nazi-himno-europa-aniversario.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="130965" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663bef00348aa.r_d.3156-1343-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-09T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maricel Chavarría Espuny</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Beethoven logró con creces su cometido cuando hace 200 años estrenó su grandiosa<i> Novena sinfonía </i>ante un público vienés que respondió eufórico y exaltado. El cine ha querido inmortalizar repetidamente ese momento en que, estando en el podio del Kärntnertortheater, aquel 7 de mayo de 1824, la sordera impidió al más extraordinario compositor de todos los tiempos ser consciente de los atronadores aplausos y bravos que le dedicaba la gente a sus espaldas. Hasta que le indicaron que se diera la vuelta.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9625477/novena-beethoven-nazi-himno-europa-aniversario.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663bef00348aa.r_d.3156-1343-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9625349/claire-fuller-novelista-pandemia-la-memoria-de-los-animales.html</guid>
    <title> Claire Fuller, la novelista que profetizó la covid </title>
    <description> La autora inglesa publica ‘La memoria de los animales’, una novela con pandemia y voluntarios para una vacuna que comenzó a escribir en 2019 </description>
    <pubDate>09 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9625349/claire-fuller-novelista-pandemia-la-memoria-de-los-animales.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="84085" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663bccf62c7f7.r_d.2211-1715-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-09T06:42:41+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Justo Barranco Martín</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El escritor como profeta. La imaginación como antesala de la realidad. Hoy parece una poderosa novela distópica nacida de la pandemia, pero cuando en marzo de 2020 la covid irrumpió en nuestra vida Claire Fuller (Oxfordshire, 1967) llevaba meses escribiendo<i> La memoria de los animales </i>(Impedimenta/Les hores), que hoy presenta en la librería Finestres.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9625349/claire-fuller-novelista-pandemia-la-memoria-de-los-animales.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663bccf62c7f7.r_d.2211-1715-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9625649/breve-historia-arte.html</guid>
    <title> Breve historia del arte </title>
    <description> </description>
    <pubDate>09 May 2024 00:43:21 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9625649/breve-historia-arte.html</link>
    <enclosure type="image/jpg" length="44822" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/images/default.jpg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-09T00:43:21+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Julià Guillamon</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La restauración de<i> La Libertad entra en el Senado </i>de Saturnino Albaricoque ha sido uno de los grandes acontecimientos de los últimos años en el mundo de los museos. Es una obra romántica y clásica al mismo tiempo, que expresa un sentimiento colectivo de vida libre frente a la Vieja Política. Obtuvo una gran popularidad a partir del momento en el que la imprimieron en los billetes de banco. Saturnino Albaricoque era famoso desde hacía siglos y la gente le conocía sencillamente como Albaricoque, sin el Saturnino. Con ese nombre aparecía en las retrospectivas del Museo Nacional y en las grandes exposiciones mundiales.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240509/9625649/breve-historia-arte.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9625173/muere-productor-musico-steve-albini-61-anos.html</guid>
    <title> Muere el productor y músico Steve Albini a los 61 años </title>
    <description> Conocido por su trabajo en el álbum 'In Utero de Nirvana', falleció en su estudio de grabación tras sufrir&nbsp;un paro cardíaco </description>
    <pubDate>08 May 2024 19:58:49 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9625173/muere-productor-musico-steve-albini-61-anos.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="55690" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663bbca0e8fa4.r_d.881-486-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T19:58:49+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Autor Agencias</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El productor y músico estadounidense Steve Albini, más conocido por su trabajo en el álbum <i>In Utero</i> de Nirvana, falleció a los 61 años en su estudio de grabación.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9625173/muere-productor-musico-steve-albini-61-anos.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663bbca0e8fa4.r_d.881-486-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9625002/jordi-colomer-activa-imaginacion-antologica-macba.html</guid>
    <title> Jordi Colomer activa el poder de la imaginación en una gran antológica en el Macba </title>
    <description> La exposición, la más importante realizada hasta el momento, recorre la trayectoria del artista a través de más de 50 trabajos </description>
    <pubDate>08 May 2024 19:08:29 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9625002/jordi-colomer-activa-imaginacion-antologica-macba.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="94856" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663bad725c993.r_d.459-306-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T19:35:02+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maria Teresa Sesé Monclus</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En el patio que separa el Macba y el CCCB se encuentra aparcado un extraño automóvil negro con un confuso cartel luminoso,<i> No? Future </i> <i> !, </i>que pregunta y al mismo tiempo responde, reactivando el viejo eslogan de los Sex Pistols sin llegar a ninguna conclusión. Jordi Colomer (Barcelona, 1962) lo hizo circular de noche por las calles de Le Havre y San Pertersburgo. Y ya en el interior, presidiendo el atrio, otro luminoso intermitente que parece haber sido rescatado de un circo o un casino, se esfuerza sin éxito por escupir la palabra<i> Maravillas </i>(le faltan las vocales, no se sabe si se las han arrancado o todavía no se las puesto), dejando la ambigua sensación de si lo que promete en realidad no es tanto o si durarán para siempre. La ilusión se mezcla con lo real.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9625002/jordi-colomer-activa-imaginacion-antologica-macba.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663bad725c993.r_d.459-306-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9624855/helen-keller-chevere-teatre-lliure.html</guid>
    <title> Helen Keller: sorda, ciega... y licenciada en Harvard </title>
    <description> La historia de la activista estadounidense llega al Teatre Lliure de la mano de la compañía gallega Chévere, con lenguaje de signos y audiodescripción </description>
    <pubDate>08 May 2024 18:18:31 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9624855/helen-keller-chevere-teatre-lliure.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="52125" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663ba4fc121d2.r_d.1966-1466-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T18:29:46+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Magí Camps Martin</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En 1962 se hizo popular la película<i> El milagro de Ana Sullivan, </i>que toma el nombre de la profesora que se propone educar a una niña sorda y ciega que vive aislada del mundo. Su nombre es Helen Keller y su historia es real. La niña acaba aprendiendo y estudiando, accede a la universidad y se licencia en el Radcliffe College, el centro para mujeres de la Universidad de Harvard. Fue la primera persona sorda y ciega que completó estudios universitarios. Corría 1904.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9624855/helen-keller-chevere-teatre-lliure.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663ba4fc121d2.r_d.1966-1466-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240508/9623829/nueva-cancion-rapero-macklemore-pro-palestina-carga-biden.html</guid>
    <title> La nueva canción pro Palestina de Macklemore y que carga contra Biden: “No te votaré” </title>
    <description> El rapero estadounidense defiende a los estudiantes que protestan por la guerra en Gaza en&nbsp;un tema titulado 'Hind’s Hall' </description>
    <pubDate>08 May 2024 14:42:39 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240508/9623829/nueva-cancion-rapero-macklemore-pro-palestina-carga-biden.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="57945" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663b6d9d103a6.r_d.2522-1357-0.jpeg"/>
    <category>Música</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T14:50:55+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>EFE EFE</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El rapero estadounidense Macklemore, ganador de varios premios Grammy, elogia en una nueva canción a<a href="https://www.lavanguardia.com/internacional/20240423/9601491/arrestos-masivos-universidades-ee-uu-protestas-propalestinas.html"> los estudiantes universitarios de Estados Unidos que protestan por la guerra en Gaza</a> y a favor de los palestinos asegura que no votará en las próximas presidenciales por el demócrata Joe Biden. El conocido rapero, también vocalista del dúo Macklemore &amp; Ryan Lews con quien ha ganado cuatro premios Grammy, ha lanzado un tema titulado&nbsp;<i>Hind’s Hall</i>, en referencia al nuevo nombre que los manifestantes pro Palestina en la Universidad de Columbia (Nueva York) le dieron a un edificio que ocuparon en el campus.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240508/9623829/nueva-cancion-rapero-macklemore-pro-palestina-carga-biden.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/08/663b6d9d103a6.r_d.2522-1357-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9623355/cuba-musica-danza-baile-apolo.html</guid>
    <title> ‘Cuba vibra’, 70 años de ritmos caribeños en el Apolo </title>
    <description> La compañía Lizt Alfonso Dance Cuba recorre la historia de la música de la Perla de las Antillas </description>
    <pubDate>08 May 2024 13:34:58 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9623355/cuba-musica-danza-baile-apolo.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="13466637" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/08/663b60bc5a455.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T13:34:58+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Magí Camps Martin</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Setenta años de música dan para mucho, y esto es lo que se ha propuesto mostrar la Lizt Alfonso Dance Cuba en el espectáculo que se exhibe ahora en el barcelonés Apolo,<i> Cuba vibra.&nbsp;</i>El teatro del Paral·lel acoge a esta compañía formada en la escuela de Alfonso, que recorre el mundo con hasta tres espectáculos simultáneos de la veintena que han creado desde 1991.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9623355/cuba-musica-danza-baile-apolo.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/08/663b60bc5a455.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9607623/festivales-ulisses-endofest-unen-fuerzas-endometriosis.html</guid>
    <title> Los festivales Ulisses y Endofest unen fuerzas contra la endometriosis </title>
    <description> Catarres, Dàmaris Gelabert y DJ Trapella actuarán en la tercera edición del evento solidario </description>
    <pubDate>08 May 2024 13:11:32 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9607623/festivales-ulisses-endofest-unen-fuerzas-endometriosis.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="123226" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/01/66320ca2619a3.r_d.630-660-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T13:11:32+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Sergio Lozano Torres</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Dos festivales se han unido en uno para luchar con más fuerza contra la endometriosis, una enfermedad que afecta a 150.000 mujeres en Catalunya, casi dos millones en toda España. Se trata del Ulisses X Endofest, que se celebrará el próximo 25 de mayo en Premià de Dalt con la presencia de Els Catarres, Dàmaris Gelabert, Alba Grasa, Les Coco y Dj Trapella en el parque de Can Verboom, que contará con oferta gastronómica y un mercadillo. Cinco artistas unidos para recaudar fondos destinados al Hospital Clínic que ayuden a conocer y combatir este mal, causante de numerosos dolores y problemas reproductivos que durante años han quedado ocultos por la falta de información, de la que también ha sido responsable el sesgo machista de la investigación.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9607623/festivales-ulisses-endofest-unen-fuerzas-endometriosis.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/01/66320ca2619a3.r_d.630-660-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9622920/ludwig-van-beethoven-sufrio-envenenamiento-plomo-causa-muerte-enfermedad-arqueologia.html</guid>
    <title> Beethoven sufrió envenenamiento por plomo, pero esa no fue la causa de su muerte </title>
    <description> El compositor alemán&nbsp;probablemente sucumbió a una enfermedad hepática empeorada por sus hábitos de bebida </description>
    <pubDate>08 May 2024 12:46:44 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9622920/ludwig-van-beethoven-sufrio-envenenamiento-plomo-causa-muerte-enfermedad-arqueologia.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="187660" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2023/03/22/641b2ee5e67a3.r_d.174-228-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T14:08:52+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>David Ruiz Marull</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Hace exactamente dos siglos se estrenó la 9ª sinfonía de Ludwig van Beethoven. Fue el 7 de mayo de 1824 en el <i>Theater am Kärntnertor</i> de Viena, a las siete de la tarde, en un concierto donde una orquestra formada por los mejores intérpretes del momento estuvo dirigida a cuatro manos por el propio compositor alemán y el director Michael Umlauf.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9622920/ludwig-van-beethoven-sufrio-envenenamiento-plomo-causa-muerte-enfermedad-arqueologia.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2023/03/22/641b2ee5e67a3.r_d.179-270-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9595063/juan-francisco-ferrandiz-la-heredera-del-mar-guerra-union-peste-negra-pandemia.html</guid>
    <title> Juan Francisco Ferrándiz: “Las mujeres llevan siglos gritando que la casa no es su lugar natural” </title>
    <description> El abogado y novelista alicantino publica una novela histórica ambientada en uno de los momentos más oscuros de la ciudad: la llegada de la peste negra </description>
    <pubDate>08 May 2024 10:59:02 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9595063/juan-francisco-ferrandiz-la-heredera-del-mar-guerra-union-peste-negra-pandemia.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="69735" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/03/22/65fd860e35d49.r_d.2059-1502-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T13:24:33+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Lara Gómez Ruiz</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Hace años que Juan Francisco Ferrándiz (Cocentaina, Alicante, 1971) quedó prendado de Barcelona. “Es como cuando conoces a una persona, te llama la atención y, conforme sabes más, descubres más cosas que te cautivan”. Muestra de este idilio, son las historias que ha ambientado en la ciudad, convirtiéndola en una protagonista más, como <i>La tierra maldita </i>(2018) o <i>El juicio del agua</i> (2021). Su enamoramiento con la capital catalana continúa ahora con <i>La heredera del mar</i> (Grijalbo), una novela histórica ambientada en uno de los momentos más oscuros de la ciudad: la llegada de la peste negra.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9595063/juan-francisco-ferrandiz-la-heredera-del-mar-guerra-union-peste-negra-pandemia.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/03/22/65fd860e35d49.r_d.2059-1502-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9620991/handala-nayi-al-ali-nino-palestino-refugiados.html</guid>
    <title> Handala, el niño palestino que se niega a crecer </title>
    <description> </description>
    <pubDate>08 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9620991/handala-nayi-al-ali-nino-palestino-refugiados.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="3979615" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/07/663a530b808d4.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maria Teresa Sesé Monclus</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Como Oskar Matzerath, el protagonista de la novela de Günter Grass<i> El tambor de hojalata&nbsp;</i>que se niega a crecer en la Alemania que sirvió de caldo de cultivo al nazismo, Handala decidió seguir siendo niño a los diez años, la misma edad que tenía su creador, el dibujante Nayi al-Ali, en el momento de la Nakba, la catástrofe que en 1948 significó el éxodo y la desposesión para los más de 700.000 palestinos que tuvieron que abandonar sus casas con las llaves puestas acosados por las tropas israelíes. Como una representación congelada de si mismo en el sórdido campo de refugiados del sur del Líbano adonde Al-Ali fue a parar con su familia, Handala aparece en las viñetas descalzo y andrajoso, las manos entrelazadas detrás de la espalda y el cabello puntiagudo, “como un erizo que usa sus púas como armas”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9620991/handala-nayi-al-ali-nino-palestino-refugiados.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/07/663a530b808d4.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9620801/turismo-destructor.html</guid>
    <title> Anna Pacheco: “Todo el turismo es destructor en sí mismo” </title>
    <description> La autora se infiltró en varios hoteles de lujo de Barcelona y con esa experiencia escribió 'Estuve aquí y me acordé de vosotros', un polémico texto sobre “turismo, trabajo y clase” </description>
    <pubDate>08 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9620801/turismo-destructor.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="73240" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/07/663a46d872c95.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T06:34:52+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Leonor Mayor Ortega</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Subirse al tren, coger un avión, embarcarse, echarse a la carretera. “Viajar es un placer”, decía la canción. Pero quizá eso era antes. La escritora Anna Pacheco se ha infiltrado en tres hotel de lujo de Barcelona. Allí ha visto cómo viven sus trabajadores y ha sumado esa experiencia a una amplia reflexión sobre el turismo en<i> Estuve aquí y me acordé de nosotros </i>(Anagrama). Las conclusiones de la autora no invitan al optimismo: “Todo el turismo es destructor en sí mismo”, asegura. En esta entrevista con<i> La Vanguardia </i>relata con pelos y señales lo que vio en esos hoteles y avisa de que la actual manera de viajar puede estar condenada a desaparecer.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9620801/turismo-destructor.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/07/663a46d872c95.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9621857/testamento-etico-e-ideologico.html</guid>
    <title> Un testamento ético e ideológico </title>
    <description> </description>
    <pubDate>08 May 2024 00:32:48 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9621857/testamento-etico-e-ideologico.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="6692840" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/08/663aac1053ef0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-08T00:32:48+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Redacción La Vanguardia</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Este libro es el lugar de la memoria donde se guarda la vida intelectual de Pere Portabella. Un testamento. Pero ¿es un libro de memorias? Muchos son los que, como escritores o editores, insistimos en ello. Pero Portabella detesta el realismo psicológico, la linealidad narrativa y siempre nos decía que, al fin y al cabo, son las acciones las que conforman su biografía. A golpes, a cortes y en conceptos. El arte como modelo desde la vanguardia, la política para transformar la realidad, y el cine, que es a la vez el arte y el lenguaje político por excelencia en el siglo XX. Es, pues, un testamento ético e ideológico sobre las prácticas de alguien que es sujeto lírico (artista, director de cine y político) de un sujeto colectivo que intermedia en favor de las normas que tienen que ser impugnadas. La cultura catalana está llena de impugnadores: Gaudí y Verdaguer, replicando a sus mecenas; Sert, Miró y J.V. Foix impugnando la autoría en favor de lo anónimo siendo a la par uno y muchos; Tàpies y Brossa, donde uno no es ninguno. Faltaba Carles Santos rompiendo el piano y Bohigas replicando a Maragall y Pere Portabella con su cine. El sujeto plural es diverso, por eso Portabella fue intermediario en primera persona, desde impulsor de la Assemblea de Catalunya hasta senador, y de artista conceptual a miembro de la<i> gauche divine </i>. La historia de este libro es el resultado de un encadenado de textos del pasado que se pueden leer como si estuviesen escritos en presente.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240508/9621857/testamento-etico-e-ideologico.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/08/663aac1053ef0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/mediterranean/20240507/9620663/dance-music-popular-culture-sonar-air-jessie-ware-music-barcelona-june.html</guid>
    <title> Dance music and popular culture intersect in the new edition of Sónar with Air and Jessie Ware </title>
    <description> The Sónar +D will focus on the implementation of AI in the creative industries </description>
    <pubDate>07 May 2024 23:05:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/mediterranean/20240507/9620663/dance-music-popular-culture-sonar-air-jessie-ware-music-barcelona-june.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="144264" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a109070583.r_d.1510-1469-0.jpeg"/>
    <category>Mediterranean</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T23:05:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Sergio Lozano Torres</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>The 31st edition of the Sónar festival has unveiled its full lineup with just five weeks to go before the spaces of Fira de Montjuïc and Gran Via open their doors to the crème de la crème of international electronic music. This edition will feature artists such as Air, Richie Hawtin, Jessie Ware, Vince Staples, Charlotte de Witte, Folamour, and flamenco guitarist Yerai Cortés. Over 200 sonic proposals will be open to the city throughout the Sonar Week, expanding the festival to Poble Espanyol with the OFF Sónar, Universitat Pompeu Fabra with the +Rain Film Festival, the Mies Van der Rohe pavilion, and Casa Batlló, which will take center stage this year with a show around The Chemical Brothers' imagery. A mosaic of proposals impossible to define in a few words, complemented once again by the Sónar +D encounters. In its 12th edition, the festival within the festival focusing on ideas and technology will feature speakers such as Chilean architect Nicole L’huillier, <i>abogamer </i>Micaela Mantegna, writers Tim Maughan and Joanne McNeil, and art director Isabelita Virtual to discuss the practical application of artificial intelligence.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/mediterranean/20240507/9620663/dance-music-popular-culture-sonar-air-jessie-ware-music-barcelona-june.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a109070583.r_d.1510-1469-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/mediterranean/20240507/9620608/bruce-springsteen-tickets-madrid-barcelona-concert-music-spain.html</guid>
    <title> Bruce Springsteen puts new tickets on sale in Madrid and Barcelona </title>
    <description> The American singer will play on June 12, 14 and 17 in the capital of Spain, and on June 20 and 22 in Barcelona </description>
    <pubDate>07 May 2024 22:50:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/mediterranean/20240507/9620608/bruce-springsteen-tickets-madrid-barcelona-concert-music-spain.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="4996141" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/04/19/6622348cbcb3a.jpeg"/>
    <category>Mediterranean</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T22:50:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Redacción La Vanguardia</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Concert and show promoter Doctor Music has announced through its social media a great news for all Bruce Springsteen fans: the sale of new tickets for his European tour.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/mediterranean/20240507/9620608/bruce-springsteen-tickets-madrid-barcelona-concert-music-spain.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/04/19/6622348cbcb3a.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9621650/steve-reich-raquel-garcia-tomas-artistas-invitados-palau.html</guid>
    <title> Steve Reich y Raquel García-Tomás, artistas invitados del Palau </title>
    <description> La sala aumenta un 15% su presupuesto, hasta los 4,1 millones de euros, y anuncia 156 conciertos </description>
    <pubDate>07 May 2024 22:49:56 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9621650/steve-reich-raquel-garcia-tomas-artistas-invitados-palau.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="61510" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a91a9580c9.r_d.1503-2017-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T23:01:36+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maricel Chavarría Espuny</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Animado por los buenos resultados de público que está teniendo después de la pandemia, el Palau de la Música Catalana se ha lanzado a crecer en número de conciertos: 156 en la temporada 2024-25, a los que hay que sumar otros 162 familiares y escolares. “Y querríamos hacer más todavía... Pensamos que la financiación puede venir de la taquilla”, apuntó el director general de la sala, Joan Oller, en la presentación, este martes, de lo quedaba por anunciar del cartel.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9621650/steve-reich-raquel-garcia-tomas-artistas-invitados-palau.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a91a9580c9.r_d.1503-2017-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9621404/pere-portabella-legado-memorias-biografia-cine-politica-multiverso.html</guid>
    <title> El multiverso Portabella </title>
    <description> El cineasta y político repasa su trayectoria a ‘Impugnar las normas’ </description>
    <pubDate>07 May 2024 20:26:48 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9621404/pere-portabella-legado-memorias-biografia-cine-politica-multiverso.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="114324" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a6c318c0a9.r_d.697-461-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T20:26:48+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Francesc Bombí Vilaseca</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>¿Quién es Pere Portabella? Cineasta, político y hombre comprometido con la cultura, con numerosas relaciones en el mundo del arte e impulsor de la reflexión sobre la sociedad en todas sus vertientes, miembro de la<i> gauche divine</i>, el organizador del mítico<i> suquet </i>veraniego en la Costa Brava que reunía talantes de todo tipo, a menudo enfrentados... Pere Portabella (Figueres, 1927) recoge toda su trayectoria pública en<i> Impugnar las normas. Intervenciones sobre arte, cine y política </i>(Galaxia Gutenberg), lo más parecido que habrá a unas memorias, según ha explicado este martes el editor Joan Tarrida.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9621404/pere-portabella-legado-memorias-biografia-cine-politica-multiverso.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a6c318c0a9.r_d.697-461-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9617928/thauma-teatre-lliure.html</guid>
    <title> La sorprendente ‘Thauma’, en el Teatre Lliure </title>
    <description> Andreu Martínez y Magda Puig Torres, artista residente del Teatre Lliure, juegan a sorprender al público </description>
    <pubDate>07 May 2024 19:24:23 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9617928/thauma-teatre-lliure.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="35059314" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/03/66349d5859971.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T19:24:23+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Magí Camps Martin</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Los creadores Andreu Martínez y Magda Puig Torres, artista residente del Teatre Lliure, juegan a sorprender al público en<i> Thauma, </i>un montaje visual que juega a alterar la percepción de las cosas y que mezcla el circo, la danza, la magia y el teatro de objetos.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9617928/thauma-teatre-lliure.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/03/66349d5859971.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9621167/cristina-rivera-garza-pulitzer-liliana-poesia.html</guid>
    <title> Cristina Rivera Garza: “Ojalá el Pulitzer sirva para investigar al asesino de mi hermana” </title>
    <description> La escritora mexicana gana el principal premio estadounidense de memorias y publica su poesía completa </description>
    <pubDate>07 May 2024 19:15:09 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9621167/cristina-rivera-garza-pulitzer-liliana-poesia.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="3215341" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/07/663a59d179318.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T19:15:09+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Xavier Ayén Pasamonte</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La mexicana Cristina Rivera Garza (Matamoros, 1964), residente en Barcelona desde hace algo más de dos años –ahora la alterna con Berlín, donde ha obtenido una beca de escritura-, acaba de obtener en EE.UU. el premio Pulitzer de memorias por ‘El invencible verano de Liliana’ (2021), el libro en que narra la desaparición de su hermana, víctima de la violencia machista a manos de su ex novio. Su última novedad aquí es ‘Me llamo cuerpo que no está’ (Lumen), obra que recopila todos sus libros de poesía desde finales de los años 90 hasta el 2015.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9621167/cristina-rivera-garza-pulitzer-liliana-poesia.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a59d179318.r_d.2535-898-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9620670/secreto-comprador-ecce-homo-caravaggio-expuesto-publico-prado.html</guid>
    <title> El secreto comprador del 'Ecce Homo' de Caravaggio quiere que quede expuesto al público </title>
    <description> El filántropo, un británico residente en España que lo habría adquirido por 30 millones, lo ha prestado al Prado por nueve meses pero busca que siga en colecciones públicas </description>
    <pubDate>07 May 2024 17:16:24 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9620670/secreto-comprador-ecce-homo-caravaggio-expuesto-publico-prado.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="88563" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a3c5e13bd9.r_d.1429-920-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T17:25:57+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Justo Barranco Martín</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Ha pasado de 1.500 euros a 30 millones. Ha pasado de ser un cuadro atribuido a la escuela de José de Ribera que se vendía a un módico precio en 2021 en la madrileña galería de subastas Ansorena a convertirse en uno de los lienzos que integran la exclusiva lista de la sesentena de caravaggios que hay en el mundo. Un <i>Ecce Homo</i> que desde su descubrimiento hace tres años en la subasta, su rápida atribución a Caravaggio y su declaración por el Ministerio de Cultura de “inexportable” y de Bien de Interés Cultural por la Comunidad de Madrid, ha experimentado un exhaustivo proceso de restauración y ha acabado vendido por unos 30 millones de euros a un propietario que no ha querido hacer pública su identidad, pero que sería un coleccionista británico residente en España.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9620670/secreto-comprador-ecce-homo-caravaggio-expuesto-publico-prado.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a3c5e13bd9.r_d.1429-920-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9619426/musica-baile-cultura-popular-cruzan-nueva-edicion-sonar-air-jessie-ware.html</guid>
    <title> El Sónar se trasladará íntegramente a la Fira Gran Via de l'Hospitalet en el 2026 </title>
    <description> Air, Jessie Ware, Folamour y Laurent Garnier protagonizarán un cartel con más de 200 actuaciones </description>
    <pubDate>07 May 2024 15:04:28 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9619426/musica-baile-cultura-popular-cruzan-nueva-edicion-sonar-air-jessie-ware.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="144264" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a109070583.r_d.1510-1469-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T19:42:32+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Sergio Lozano Torres</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La 31.ª edición del festival Sónar ha desvelado todo su cartel cuando faltan solo cinco semanas para que los espacios de la Fira de Montjuïc y Gran Via abran sus puertas a lo más granado de la música electrónica internacional, en una edición que se celebrará del 13 al 15 de junio y que contará con nombres de la talla de Air, Richie Hawtin, Jessie Ware, Vince Staples, Charlotte de Witte, Folamour o el guitarrista flamenco Yerai Cortés. Más de 200 propuestas sonoras abiertas a la ciudad a lo largo de la denominada Sonar Week, que expandirá el festival al Poble Espanyol gracias al OFF Sónar, a la Universitat Pompeu Fabra con el +Rain Film Festival, al pabellón Mies van der Rohe así como a la casa Batlló, protagonista este año con un espectáculo en torno a la imaginería de The Chemical Brothers. Un mosaico de propuestas imposible de definir en pocas palabras que se acompaña una vez más por los encuentros del Sónar +D. En su 12.ª edición, el festival dentro del festival en torno a las ideas y la tecnología presentará a ponentes como la arquitecta chilena Nicole L’huillier, la <i>abogamer</i> Micaela Mantegna, los escritores Tim Maughan y Joanne McNeil o la directora de arte Isabelita Virtual para hablar sobre la aplicación práctica de la inteligencia artificial.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9619426/musica-baile-cultura-popular-cruzan-nueva-edicion-sonar-air-jessie-ware.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a109070583.r_d.1510-1469-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9619949/adorable-animal-bosque-transmitio-lepra-humanos-inglaterra-medieval.html</guid>
    <title> El adorable animal del bosque que transmitió la lepra a los humanos en la Inglaterra medieval </title>
    <description> El análisis de ADN antiguo obtenido de Winchester ha permitido señalar a la ardilla roja </description>
    <pubDate>07 May 2024 14:45:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9619949/adorable-animal-bosque-transmitio-lepra-humanos-inglaterra-medieval.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="210602" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a1f2f600f7.r_d.277-171-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T20:01:18+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>David Ruiz Marull</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las pandemias han sido algo habitual a lo largo de la historia de la humanidad. Peste negra, gripe, viruela, VIH… cada siglo ha tenido su particular pelea entre los humanos y las enfermedades. En la edad media, la lepra azotó con fuerza en Inglaterra. Y su gran transmisor no fue otro que un adorable animal del bosque que a simple vista parecía inofensivo.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9619949/adorable-animal-bosque-transmitio-lepra-humanos-inglaterra-medieval.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/07/663a1f2f600f7.r_d.277-171-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9618710/bruce-springsteen-pone-venta-nuevas-entradas-madrid-barcelona.html</guid>
    <title> Bruce Springsteen pone a la venta nuevas entradas en Madrid y Barcelona </title>
    <description> El cantante estadounidense tocará el 12, 14 y 17 de junio en la capital, y el 20 y 22 de junio, en la Ciudad Condal<br> </description>
    <pubDate>07 May 2024 11:25:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9618710/bruce-springsteen-pone-venta-nuevas-entradas-madrid-barcelona.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="4996141" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/04/19/6622348cbcb3a.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T11:38:33+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Redacción La Vanguardia</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La promotora de conciertos y espectáculos Doctor Music ha anunciado a través de sus redes sociales una gran noticia para todos los fans de&nbsp;Bruce Springsteen: la venta de nuevas entradas para su gira europea.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9618710/bruce-springsteen-pone-venta-nuevas-entradas-madrid-barcelona.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/04/19/6622348cbcb3a.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9617789/llames-amor-llamalo-toxico.html</guid>
    <title> No lo llames amor, llámalo tóxico </title>
    <description> Insanas, destructivas e hipersexuales, las relaciones dominantes son el eje de la literatura romántica juvenil </description>
    <pubDate>07 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9617789/llames-amor-llamalo-toxico.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="129364" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/66394ffced2af.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T07:23:48+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Antonia Justicia González</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Liam Parker, multimillonario de 25 años. Arrogante, guapo, despiadado, lo único que le importa es su hijo y su trabajo. Bella Adams, una chica de 24 años sencilla y burbujeante, que vive en un orfanato. ¿Qué pasará cuando Bella llegue como niñera del hijo de Liam?”. Este es el resumen de una de las miles de historias que inundan la sección juvenil de la plataforma Wattpad bajo epígrafes como relaciones peligrosas, chico malo, historias picantes... Las siguen millones de jóvenes lectoras en todo el mundo, que dan<i> likes </i>a títulos tan reveladores como<i> S </i> <i> i me dices que no </i>,<i> De la tortura al amor </i>,<i> Placeres retorcidos </i>o<i> Eres mía </i>. En el<i> top ten </i>de los libros impresos más leídos por los jóvenes (las, mejor dicho) se sitúa una delicada protagonista, jinete de dragones, enamorada de un personaje oscuro lleno de secretos. Es la antiheroína de la saga<i> Empíreo </i>de la norteamericana Rebecca Yarros, el<i> romantasy </i>que está haciendo furor entre las jóvenes, enganchadas a una novela cargada de tensión romántica, sexo explícito y mucha violencia. Y es que desde que<i> After </i>, de Anna Todd, irrumpiera en las listas de los libros más vendidos entre los jóvenes de todo el mundo en el 2013, el romance oscuro y tóxico no ha hecho más que escalar en la literatura juvenil, y aunque las editoriales las presentan dentro de las difusas categorías de<i> new adult </i>o<i> young adul </i> <i> t </i>, lo cierto es que su lectura se produce cada vez a edades más tempranas.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9617789/llames-amor-llamalo-toxico.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/66394ffced2af.r_d.405-340-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9617644/cultura-proceso.html</guid>
    <title> La cultura de un proceso </title>
    <description> </description>
    <pubDate>07 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9617644/cultura-proceso.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="327466" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/66392bb6c5d20.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T15:53:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>José María Ruiz Simon</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Hay libros que no solo nacen con el propósito de cambiar la imagen que los países tienen de sí mismos, sino que, además, parece que acaben lográndolo. Como la<i> Intervista sul fascismo </i>del historiador y biógrafo de Mussolini Renzo De Felice con Michael Ledeen, publicada en 1975 en una Italia donde se hablaba del “compromiso histórico” y se empezaba a usar la palabra<i> sorpasso </i>para referirse a la posibilidad de que, por primera vez, el Partido Comunista avanzara electoralmente la Democracia Cristiana. La propuesta de una gran alianza entre un PCI desamarrado de la URSS y una DC devota de la doctrina social de la Iglesia, con que Enrico Berlinguer pretendía hacer viable el acceso de los comunistas al gobierno, fue concebida como una maniobra de respuesta a la política del Departamento de Estado de los EE.UU., entonces dirigido por Kissinger, que había propiciado la liquidación del gobierno de Allende en Chile aludiendo al efecto dominó y a la ficha italiana. Y el móvil político inmediato de<i> Intervista sul fascismo, </i>que obtuvo un notable éxito editorial, era la creación de un clima contrario a aquella iniciativa, que finalmente, tras el asesinato de Aldo Moro, su principal defensor entre los democristianos, acabó naufragando. Pero la revisión de los puntos de vista dominantes sobre el régimen fascista y el socavamiento del discurso antifascista con que la República nacida en 1946 había querido fundamentar su legitimidad que propiciaba el libro transcendían este papel coyuntural y prepararon el terreno para el éxito, en los 90, de la mano de Silvio Berlusconi, de la estrategia de inserción en el sistema político del MSI, el partido neofascista, a través de su descendiente, la Alleanza Nazionale, de la que provienen los Fratelli d’Italia. El propio De Felice contribuyó a este éxito con otro libro-entrevista que también se convirtió en best-seller,<i> Rosso e nero </i>(1995), donde proponía la necesidad de reconstruir la identidad nacional italiana dejando atrás la contraposición antifascismo-fascismo.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9617644/cultura-proceso.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/66392bb6c5d20.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9615694/vicco-componia-otros-trabajaba-tiendas-ropa.html</guid>
    <title> Vicco: “Mientras componía para otros trabajaba en tiendas de ropa” </title>
    <description> La autora de ‘Noche ochentera’ presenta ‘Noctalgia’, segundo álbum repleto de nostalgia y temas bailables </description>
    <pubDate>07 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9615694/vicco-componia-otros-trabajaba-tiendas-ropa.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="91070" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/6638e5db072f1.r_d.3406-2262-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T20:12:45+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Sergio Lozano Torres</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Después de tocar la luz con <i>Noche ochentera</i>, Victoria Riba, más conocida como Vicco, se adentra en la oscuridad en <i>Noctalgia </i>(Sony, se publica este viernes)<i>,</i>&nbsp;donde se adentra en su faceta más nostálgica aderezada con la sonoridad <i>ochentera</i> que la ha definido en esta etapa de su carrera artística. Con solo 29 años, la cantante, compositora y ahora también productora suma más de una década fructífera en aprendizajes desde que fue descubierta por Alejandro Sanz después de cantar <i>I will allways love you</i> en su colegio de Tiana. Después de estudiar producción musical y haber escrito para numerosos artistas del panorama nacional,&nbsp; ha encontrado la fuerza suficiente para lanzarse con su propio proyecto, arropada por un hit imbatible que cantará este viernes en la sala Apolo, primer concierto de una gira donde podrá demostrar que hay vida más allá de Benidorm.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240507/9615694/vicco-componia-otros-trabajaba-tiendas-ropa.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/6638e5db072f1.r_d.3406-2262-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617739/clave-invento-sonar-siglo-xix-dice-comisaria-ano.html</guid>
    <title> “Clavé inventó el Sónar del siglo XIX”, dice la comisaria de su año </title>
    <description> El bicentenario del poeta, músico y político defiende su legado como creador de corales y de macroconciertos </description>
    <pubDate>06 May 2024 22:41:49 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617739/clave-invento-sonar-siglo-xix-dice-comisaria-ano.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="204577" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/66393fc49cd0a.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T23:25:29+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maricel Chavarría Espuny</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Clavé inventó los macroconciertos, tenía en mente lo que estaba pasando en Europa, sabía que en el Hyde Park de Londres se reunían 12.000 personas en esos conciertos<i> monstruosos </i>y que los estados modernos estaban articulando esos festivales, aunque él lo hacía desde el otro lado, desde el ámbito privado y republicano”, dice la musicóloga y profesora de Esmuc Anna Costal, comisaria del Año Clavé. Por lo tanto, “sí, inventó el Sónar del siglo XIX”, asegura.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617739/clave-invento-sonar-siglo-xix-dice-comisaria-ano.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/66393fc49cd0a.r_d.1204-499-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617617/beto-hernandez-palomar-macondo-comic.html</guid>
    <title> Beto Hernandez vuelve a ‘Palomar’, el Macondo del cómic </title>
    <description> El autor californiano habla de su concepción del cómic alternativo estadounidense </description>
    <pubDate>06 May 2024 21:03:49 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617617/beto-hernandez-palomar-macondo-comic.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="3806457" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/663927d62e711.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-07T10:41:13+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Francesc Bombí Vilaseca</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cuando en los años ochenta Beto Hernandez (Oxnard, California, 1957) empezó a publicar en la revista de cómic<i> Love &amp; Rockets&nbsp;</i>–que hacía con su hermano Jaime– las historias en torno al pueblo ficticio de Palomar, en algún lugar indeterminado de Centroamérica al otro lado de la frontera de Estados Unidos, muchos lectores lo compararon con el Macondo de Gabriel García Márquez, pero aunque había oído hablar de él, no lo había leído. “Al final fui a la librería, compré<i> Cien años de soledad </i>y lo leí, y me sorprendió lo parecidos que eran en muchas cosas. Quizá es por la herencia del catolicismo, quizá están los mismos intereses, aunque obviamente su obra es más fantástica y muchísimo más intensa”, recordaba hace unos días el autor, uno de los invitados estrella de Comic Barcelona, donde ha presentado la reciente reedición del primer volumen de la integral<i> Palomar </i>que ha publicado La Cúpula.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617617/beto-hernandez-palomar-macondo-comic.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/663927d62e711.r_d.4568-2113-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617595/victima-padre-francesc-peris-sufro-incapacidad-emocional.html</guid>
    <title> “Fui víctima del padre Francesc Peris, desde entonces sufro una incapacidad emocional” </title>
    <description> El documental 'La fugida' recoge testimonios de los niños que padecieron los abusos de los sacerdotes en colegios de Barcelona y Cochabamba </description>
    <pubDate>06 May 2024 20:46:37 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617595/victima-padre-francesc-peris-sufro-incapacidad-emocional.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="50610" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/663923ec53b89.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T20:49:03+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Leonor Mayor Ortega</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El padre Francesc Peris volvió a Barcelona en 1984 tras pasar un año en el colegio Juan XXIII de Bolivia. En los Jesuitas de Casp corría el rumor de que era un abusador. Enric lo sabía a ciencia cierta porque había sido víctima del sacerdote en los años 70. Durante unas convivencias en Viladrau, el padre Peris se le acercó en la piscina, le quitó el bañador y abusó de él. Enric recuerda que casi se ahoga. “Desde entonces sufro una incapacidad emocional”, añade ahora que está a punto de cumplir 60 años.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617595/victima-padre-francesc-peris-sufro-incapacidad-emocional.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/663923ec53b89.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617420/valente-tnc-amnesia.html</guid>
    <title> Nelson Valente propone reírse con una madre que pierde la memoria en ‘Amnèsia’ </title>
    <description> La familia disfuncional de la matriarca que interpreta Mercè Aránega se estrena en el TNC </description>
    <pubDate>06 May 2024 19:24:25 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617420/valente-tnc-amnesia.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="107631" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/66391103dd59b.r_d.1005-753-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T19:24:25+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Magí Camps Martin</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Desde hace una decena de años, el dramaturgo argentino Nelson Valente es uno de los autores habituales de los escenarios catalanes. Sus propuestas tienen buena acogida y ahora, dando un paso adelante, ha escrito una obra sobre una familia catalana, pensada expresamente para la ocasión. Se trata de<i> Amnèsia, </i>que se estrena en la sala Petita del TNC ( 9/V-2/VI). “Es una obra donde toco un tema nuevo, que es el de una familia disfuncional”, bromea Valente, dado que sus obras se caracterizan por este tipo de familias.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617420/valente-tnc-amnesia.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/66391103dd59b.r_d.1005-753-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617304/muere-89-anos-bernard-pivot-famoso-entrevistador-literatos.html</guid>
    <title> Muere a los 89 años Bernard Pivot, el famoso entrevistador de literatos </title>
    <description> Experto en literatura y miembro de la Académie Goncourt, Pivot fue conocido por sus entrevistas televisivas a escritores de todo el mundo </description>
    <pubDate>06 May 2024 18:39:46 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617304/muere-89-anos-bernard-pivot-famoso-entrevistador-literatos.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="76830" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2011/11/10/5f9af12e9b262.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T19:56:06+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Leonor Mayor Ortega</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Empezó en el periodismo económico y después dio el salto al político, pero&nbsp;Bernard Pivot fue conocido por sus entrevistas a escritores del mundo entero. Experto en literatura y presidente de la&nbsp;Académie Goncourt, Pivot ha fallecido hoy a los 89 años de edad. Los aficionados a los libros le recordarán siempre por sus programas de televisión en los que entrevistó a los autores más prestigiosos:&nbsp;Marguerite Duras, Umberto Eco, Norman Mailer,&nbsp;Georges Simenon,&nbsp;Marguerite Yourcenar o&nbsp;Vladímir Nabókov.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617304/muere-89-anos-bernard-pivot-famoso-entrevistador-literatos.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2011/11/10/5f9af12e9b262.r_d.604-496-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617233/mundo-catalan-lirica-homenajea-roger-alier-recital-liceu.html</guid>
    <title> El mundo catalán de la lírica homenajea a Roger Alier con un recital en el Liceu </title>
    <description> De Serena Sáenz o Núria Rial a Josep Bros,&nbsp;los artistas locales cantarán en memoria del crítico el 11 de junio </description>
    <pubDate>06 May 2024 18:18:06 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617233/mundo-catalan-lirica-homenajea-roger-alier-recital-liceu.html</link>
    <enclosure type="image/png" length="734949" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/6639022f18f77.png"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T18:18:06+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maricel Chavarría Espuny</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Serena Sáenz, Maria Hinojosa, Núria Rial, David Alegret, Jan Antem, Josep Bros, Carlos Cosías, Carlos Daza, Beñat Egiarte, Mercedes Gancedo, Tina Gorina, Marc Sala o Laura Vila, acompañados al piano por Josep Buforn y Stanislav Angelov, todos ellos artistas a los que Roger Alier contribuyó a impulsar o que participaron en tantas de sus iniciativas operísticas de carácter privado.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9617233/mundo-catalan-lirica-homenajea-roger-alier-recital-liceu.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/6639022f18f77.png"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9616759/colectivo-trabajadores-festival-cannes-convoca-huelga-precariedad.html</guid>
    <title> Un colectivo de trabajadores del Festival de Cannes convoca una huelga contra la precariedad </title>
    <description> Se trata de protestar por el endurecimiento de las reglas de acceso a los subsidios de paro decretadas por el Gobierno del presidente francés </description>
    <pubDate>06 May 2024 16:57:48 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9616759/colectivo-trabajadores-festival-cannes-convoca-huelga-precariedad.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="160541" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/6638ef393e452.r_d.4325-2347-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T16:57:48+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Autor Agencias</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El Festival de Cannes, considerado el más importante del mundo del cine, podría tener una 77 edición, del 14 al 25 de mayo, “perturbada” por la convocatoria de una huelga organizada por un colectivo de trabajadores del Séptimo Arte, que demandan mejores condiciones laborales.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9616759/colectivo-trabajadores-festival-cannes-convoca-huelga-precariedad.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/6638ef393e452.r_d.4325-2347-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9609297/jazz-by-the-sea.html</guid>
    <title> Roberto Fonseca encabeza la nueva edición del ciclo 'Jazz by the sea' de l'Escala </title>
    <description> Giulia Valle, Endea Owens o Gorka Benítez se darán cita en el club Ultramar de la localidad de la Costa Brava </description>
    <pubDate>06 May 2024 14:16:07 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9609297/jazz-by-the-sea.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="3527760" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/6638a473cd7fd.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T14:16:07+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Marta Mora</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El compositor afrocubano, Roberto Fonseca llega este viernes al festival&nbsp;<i>Jazz by the sea</i>&nbsp;de l'Escala para abrir el ciclo que llenará de música hasta octubre la localidad costera de la Costa Brava. Durante este mes de mayo también actuará el grupo Kuma y&nbsp; Adrián Cunningham en formato trío. Un ciclo de música que se alarga hasta octubre con figuras internacionales de alto nivel como Giulia Valle, Endea Owens o Gorka Benítez, que actuarán los fines de semana en la sala Ultramar.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9609297/jazz-by-the-sea.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/06/6638a473cd7fd.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9615455/codigo-secreto-2700-anos-senalaba-nombre-usurpador-trono-asirio-irak-arqueologia.html</guid>
    <title> El código secreto de hace 2.700 años que señalaba el nombre de un usurpador del trono asirio </title>
    <description> Los “símbolos misteriosos” aparecían en varios templos de la antigua ciudad de&nbsp;Dūr-Šarrukīn, en Irak </description>
    <pubDate>06 May 2024 13:59:53 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9615455/codigo-secreto-2700-anos-senalaba-nombre-usurpador-trono-asirio-irak-arqueologia.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="106891" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/6638c3c5ae945.r_d.1196-416-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T14:16:56+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>David Ruiz Marull</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Un misterio sobrevoló los templos de la antigua ciudad de <i>Dūr-Šarrukīn</i>, actual Khorsabad (Irak), durante más de un siglo. En varios de estos edificios, construidos hace unos 2.700 años y repartidos por distintos lugares de la urbe, aparecía una secuencia de “símbolos misteriosos” que tenía totalmente desconcertados a los expertos.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9615455/codigo-secreto-2700-anos-senalaba-nombre-usurpador-trono-asirio-irak-arqueologia.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/6638c3c5ae945.r_d.1196-416-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9615237/museo-prado-exhibira-nueve-meses-ecce-homo-caravaggio.html</guid>
    <title> El Museo del Prado exhibirá nueve meses el 'Ecce Homo' de Caravaggio </title>
    <description> El lienzo se expondrá en una instalación individual especial hasta el próximo octubre </description>
    <pubDate>06 May 2024 13:17:43 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9615237/museo-prado-exhibira-nueve-meses-ecce-homo-caravaggio.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="87569" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2021/04/26/6087022ca5f4a.r_d.1070-948-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T13:17:43+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>EFE EFE</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El nuevo propietario del 'Ecce Homo' de <a href="https://www.lavanguardia.com/topics/caravaggio/page-4">Caravaggio</a> —obra declarada <a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20211222/7946641/madrid-declara-bic-ecce-homo-refuerza-tesis-caravaggio.html">Bien de Interés Cultural (BIC)</a> en 2021, lo que impidió su salida de España— cederá en préstamo temporal durante nueve meses la obra maestra al Museo Nacional del Prado, donde se podrá ver a partir del 28 de mayo.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9615237/museo-prado-exhibira-nueve-meses-ecce-homo-caravaggio.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2021/04/26/6087022ca5f4a.r_d.1560-962-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614593/beauvoir-enfrento-sartre-papa-catherine-camus.html</guid>
    <title> “Camus rechazó acostarse con Simone de Beauvoir y ella se vengó azuzando a Sartre contra él” </title>
    <description> Catherine, la hija del Nobel francés, revela las causas mundanas de la disputa entre los dos intelectuales y anuncia la publicación de nuevos inéditos </description>
    <pubDate>06 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614593/beauvoir-enfrento-sartre-papa-catherine-camus.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="68592" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/6638070defd2b.r_d.2583-2637-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T10:34:28+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Xavier Ayén Pasamonte</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Es difícil no salir impactado de una conversación con Catherine Camus, hija y albacea del Nobel Albert Camus (1913-1960). Ha sido testigo, directo o indirecto, de algunas de las grandes convulsiones intelectuales del siglo XX y ha tratado a varios de sus protagonistas, aunque su padre murió cuando ella solamente tenía 14 años, “así que como escritor lo conocí póstumamente, pero me maravilló ver a la misma persona que yo conocía en los libros, no cambiaba”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614593/beauvoir-enfrento-sartre-papa-catherine-camus.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/06/6638070defd2b.r_d.2583-2637-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614328/profesionales-pacotilla.html</guid>
    <title> Profesionales de pacotilla </title>
    <description> </description>
    <pubDate>06 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614328/profesionales-pacotilla.html</link>
    <enclosure type="image/jpg" length="44822" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/images/default.jpg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T10:33:11+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Magí Camps Martin</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Las campañas electorales se llenan de lavadoras de cara para los políticos que no han hecho bien su trabajo. Como el pueblo no es tan ingenuo como creen, estos politicastros acaban cayendo el día de las elecciones y, algunos, incluso desaparecen. A los votantes nos pueden engañar una vez, pero no más.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614328/profesionales-pacotilla.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614322/marika-vila-gran-premio-reivindicacion-comic-barcelona.html</guid>
    <title> Marika Vila, un Gran Premio para la reivindicación y la memoria </title>
    <description> ‘La alegre vida del triste perro Cornelius’, de Marc Torices, premio a la mejor obra española de cómic&nbsp; </description>
    <pubDate>06 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614322/marika-vila-gran-premio-reivindicacion-comic-barcelona.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="99681" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/6634d2374de0b.r_d.3156-2297-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Francesc Bombí Vilaseca</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“¿Y ahora cómo hablo? ¡Lo habéis hecho muy bien, me habéis engañado! Para mí, que fundé este salón, es una ilusión brutal”, dijo emocionadísima Marika Vila al subir al escenario para recibir el Gran Premio de Comic Barcelona: no lo sabía, solo le habían dicho que ella daría uno de los premios.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614322/marika-vila-gran-premio-reivindicacion-comic-barcelona.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/6634d2374de0b.r_d.3156-2297-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614318/biblioteca-jordi-cloc-pasion-de-toda-la-vida.html</guid>
    <title> Una pasión de toda la vida </title>
    <description> Muchos libros del empresario hotelero forman parte del Museu Egipci, inaugurado hace treinta años </description>
    <pubDate>06 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614318/biblioteca-jordi-cloc-pasion-de-toda-la-vida.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="164480" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637ba31a4a42.r_d.3383-2219-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Llucia Ramis</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La primera pieza que compró fue un pequeño ushebti de terracota. Fue en 1969. Jordi Clos tenía 19 años y pocos recursos económicos, pero se pasó tres días insistiéndole al vendedor del Winter Palace de Luxor hasta que lo consiguió. Le hizo tanta ilusión que durmió con ella. Su afición le venía de niño: hizo un trabajo para el colegio y leyó Sinuhé el egipcio. Le fascinaban las momias, los sarcófagos. En cuanto creció empresarialmente y tuvo la oportunidad, empezó a coleccionar “por pura pasión”. Dice que entonces aún podías comprar a precios difíciles. Hoy es imposible, cuando “el mercado es el mundo entero, y el tema, tan peculiar y querido”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614318/biblioteca-jordi-cloc-pasion-de-toda-la-vida.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637ba31a4a42.r_d.3000-2000-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614309/rozalen-music-abrazo-amar-vida-mejor.html</guid>
    <title> Rozalén: “Amar la vida es lo mejor que puedo hacer” </title>
    <description> La música presenta ‘El abrazo’, su disco más emocional con un recuerdo a sus familiares fallecidos </description>
    <pubDate>06 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614309/rozalen-music-abrazo-amar-vida-mejor.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="87051" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637dcaea0be5.r_d.3090-2031-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Sergio Lozano Torres</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Dice María de los Ángeles Rozalén que se está haciendo mayor, no por la edad (37 años cuenta) sino por las experiencias que ha vivido en los últimos años. El fallecimiento de su padre, de su abuela y un tío, la época en que la muerte comienza a convivir con la vida y que no tiene vuelta atrás. “He tenido una infancia muy feliz, pero sí, ahora me toca eso”, explica como preámbulo de<i> El abrazo </i>(Sony), séptimo disco de estudio y el más introspectivo de la cantautora albaceteña, cruzado como los anteriores por una variedad de géneros: folklore, electrónica, urbana e incluso música sinfónica en un trabajo que cuenta con varios guiños a Colombia, reflejo de la libertad que se permite en sus composiciones. El 23 de mayo las cantará en el Teatre del Liceu dentro del festival GuitarBCN.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614309/rozalen-music-abrazo-amar-vida-mejor.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637dcaea0be5.r_d.3090-2031-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614294/tanino-liberatore-ranx-comics-barcelona-pasado-ojos-hoy.html</guid>
    <title> Tanino Liberatore: “No podemos leer los cómics del pasado con ojos de hoy” </title>
    <description> Entrevista al ilustrador y dibujante de ‘Ranx’ </description>
    <pubDate>06 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614294/tanino-liberatore-ranx-comics-barcelona-pasado-ojos-hoy.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="94298" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637ce2ce2861.r_d.2817-2188-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Francesc Bombí Vilaseca</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>A pesar de tener una larga carrera artística, si el nombre de Tanino Liberatore (Quadri, Italia, 1953) es conocido en el mundo del cómic es por su trabajo como dibujante de<i> RanXerox</i>, también conocido como<i> Ranx</i>, el protagonista de una serie de historietas creado por Stefano Tamburini en 1978 y que duró hasta mediados de los noventa, y que hoy podemos leer en la integral que ha editado La Cúpula. Pero también ha ilustrado portadas de discos como<i> Man from Utopia </i>de Frank Zappa, ha dibujado Batman, ha ilustrado libros de Apollinaire o Baudelaire y ha trabajado en el mundo del cine, como cuándo ­diseñó vestuario para el filme<i> Asterix y Obélix: Misión Cleopatra </i>–trabajo por el cual ganó un premio Cesar–. Ha estado en Comic Barcelona, donde se ha reencontrado con los fans de<i> Ranx</i>.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614294/tanino-liberatore-ranx-comics-barcelona-pasado-ojos-hoy.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637ce2ce2861.r_d.2817-2188-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614276/fernando-aramburu-el-nino-novela-ortuella-explosion-trauma.html</guid>
    <title> Fernando Aramburu: “¿Cómo hacer que las personas que han sufrido sufran menos?” </title>
    <description> El escritor aborda la vida tras un trauma con 'El niño', una novela sobre los 50 pequeños muertos por una explosión en 1980 en un colegio de Ortuella </description>
    <pubDate>06 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614276/fernando-aramburu-el-nino-novela-ortuella-explosion-trauma.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="136232" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637c1a7c291a.r_d.3533-2873-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T15:40:46+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Justo Barranco Martín</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La mera posibilidad de que algo así pudiera haber sucedido en la España contemporánea cuesta de imaginar, pero sucedió: el 23 de octubre de 1980 en Ortuella, Vizcaya, una explosión de gas propano mató en el colegio del pueblo a 50 niños y tres adultos. Ahora Fernando Aramburu (San Sebastián, 1959) parte de esa desgracia en<i> El niño </i>(Tusquets), nueva entrega de su ciclo novelístico<i> Gentes vascas </i>, para abordar cómo sobrellevamos un tema omnipresente en sus obras: el trauma.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614276/fernando-aramburu-el-nino-novela-ortuella-explosion-trauma.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637c1a7c291a.r_d.3533-2873-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614263/biblioteca-jordi-clos-egipto-pasion-toda-vida.html</guid>
    <title> La biblioteca de Jordi Clos, una pasión de toda la vida </title>
    <description> Muchos libros del empresario hotelero forman parte del Museu Egipci, inaugurado hace treinta años </description>
    <pubDate>06 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614263/biblioteca-jordi-clos-egipto-pasion-toda-vida.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="167195" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637ba31a4a42.r_d.3000-2000-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Llucia Ramis</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La primera pieza que compró fue un pequeño ushebti de terracota. Fue en 1969. Jordi Clos tenía diecinueve años y pocos recursos económicos, pero se pasó tres días insistiéndole al vendedor del Winter Palace de Luxor hasta que lo consiguió. Le hizo tanta ilusión que durmió con ella. Su afición le venía de niño: hizo un trabajo para el colegio y leyó<i> Sinuhé el egipcio</i>. Le fascinaban las momias, los sarcófagos. En cuanto creció empresarialmente y tuvo la oportunidad, empezó a coleccionar “por pura pasión”. Dice que entonces aún podías comprar a precios difíciles. Hoy es imposible, cuando “el mercado es el mundo entero, y el tema, tan peculiar y querido”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240506/9614263/biblioteca-jordi-clos-egipto-pasion-toda-vida.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637ba31a4a42.r_d.3000-2000-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240506/9608301/espanola-relanza-jingle-anos-50-ritmo-swing-brl.html</guid>
    <title> El nuevo jingle pegadizo al ritmo del swing que no podrás parar de cantar </title>
    <description> </description>
    <pubDate>06 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/musica/20240506/9608301/espanola-relanza-jingle-anos-50-ritmo-swing-brl.html</link>
    <enclosure type="image/png" length="884090" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/02/66337daed79d0.png"/>
    <category>Música</category>
    <dcterms:modified>2024-05-06T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Elvira Llopart De Mercader</dc:creator>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/02/66337daed79d0.png"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9605437/biblioteca-mercedes-conde-legado-infinito.html</guid>
    <title> La biblioteca de Mercedes Conde, el legado infinito </title>
    <description> La directora artística del Palau de la Música halla en la cultura las claves para entender el mundo </description>
    <pubDate>05 May 2024 21:03:52 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9605437/biblioteca-mercedes-conde-legado-infinito.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="1022927" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/04/28/662e71d778296.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T21:04:31+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Llucia Ramis</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Cuando llegaron al piso hace un año, Mercedes Conde se enamoró de la biblioteca. Clásica, con chimenea, la hicieron unos editores al construirse la finca en 1898. Ahora es su despacho los días que teletrabaja, si no va al Palau de la Música, donde es directora artística adjunta. Hay un tablero de ajedrez, regalo de su marido Javier, quien le introdujo en la afición. Y al lado, junto a un tocadiscos,<i> El infinito en un junco</i>, su libro de cabecera; tiene debilidad por Irene Vallejo.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9605437/biblioteca-mercedes-conde-legado-infinito.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/04/28/662e71d778296.r_d.1070-520-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614299/guitarra-john-lennon-perdida-50-anos-record-subasta.html</guid>
    <title> La guitarra de John Lennon perdida durante 50 años apunta a precio récord en una subasta </title>
    <description> El récord Guinness se alcanzó en 2020 con la venta por 6 millones de dólares de la guitarra de Kurt Cobain en el mítico 'MTV Unplugged' de 1993; la de Lennon podría superar esta cifra, según los expertos </description>
    <pubDate>05 May 2024 20:59:46 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614299/guitarra-john-lennon-perdida-50-anos-record-subasta.html</link>
    <enclosure type="image/png" length="1339466" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637d42a739f7.r_d.732-270-0.png"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T21:00:33+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Autor Agencias</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Desaparecida durante más de medio siglo entre cajas de mudanza en un ático de la Inglaterra rural, la emblemática Framus Hootenanny de doce cuerdas acústica de John Lennon, guitarra de la histórica ‘Help!’, sale a subasta para batir récords.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614299/guitarra-john-lennon-perdida-50-anos-record-subasta.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/6637d42a739f7.r_d.732-270-0.png"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614296/critica-rock-yes-otra-epoca.html</guid>
    <title> Yes, de otra época (★★★✩✩) </title>
    <description> El desfasado sonido de los adalides del rock sinfónico refleja las maneras barrocas de otros tiempos </description>
    <pubDate>05 May 2024 20:42:43 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614296/critica-rock-yes-otra-epoca.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="7931061" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/05/6637d1f9c9461.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T20:42:43+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Ramón Súrio Ribera</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Yes&nbsp;★★★✩✩</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614296/critica-rock-yes-otra-epoca.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/05/6637d1f9c9461.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/cine/20240505/9614234/muere-actor-bernard-hill-senor-anillos.html</guid>
    <title> Muere el actor Bernard Hill, conocido por 'El señor de los anillos' y 'Titanic' </title>
    <description> El intérprete ha fallecido a los 79 años, según ha anunciado su representante<br> </description>
    <pubDate>05 May 2024 16:38:22 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/cine/20240505/9614234/muere-actor-bernard-hill-senor-anillos.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="2913055" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/05/663797454a82c.jpeg"/>
    <category>Cine</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T18:17:11+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Redacción La Vanguardia</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El actor británico&nbsp;Bernard Hill, conocido por sus papeles en la trilogía de “El señor de los anillos” y también en “Titanic” ha muerto esta pasada madrugada a los 79 años, según ha confirmado su representante,&nbsp;Lou Coulson, a la cadena televisiva BBC. A lo largo de sus 40 años de trayectoria, Hill apareció en numerosos títulos cinematográficos y series televisivas.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/cine/20240505/9614234/muere-actor-bernard-hill-senor-anillos.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/05/663797454a82c.r_d.1733-1015-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614168/madonna-cierra-gira-concierto-gratuito-1-5-millones-personas-brasil.html</guid>
    <title> Madonna cierra gira con un concierto gratuito ante 1,5 millones de personas en Brasil </title>
    <description> La playa de Copacabana se convirtió en una gigantesca discoteca al aire libre </description>
    <pubDate>05 May 2024 12:21:33 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614168/madonna-cierra-gira-concierto-gratuito-1-5-millones-personas-brasil.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="385207" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/05/66374a961d672.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T13:43:29+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Autor Agencias</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Madonna convirtió la playa de Copacabana de Río de Janeiro en el mayor escenario del mundo con un histórico concierto en la noche de este sábado al que acudió un público estimado en 1,5 millones de personas, que no paró de bailar en dos horas y media de espectáculo.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614168/madonna-cierra-gira-concierto-gratuito-1-5-millones-personas-brasil.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/05/66375ffe9051f.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614119/fallece-frank-stella-maestro-arte-abstracto-minimalismo.html</guid>
    <title> Fallece Frank Stella, maestro del arte abstracto y del minimalismo </title>
    <description> El artista ha muerto a los 87 años en su casa de Manhattan a causa de un linfoma </description>
    <pubDate>05 May 2024 07:22:05 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614119/fallece-frank-stella-maestro-arte-abstracto-minimalismo.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="1893278" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/05/6637131802026.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T09:24:16+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Redacción La Vanguardia</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Mi pintura se basa en el hecho de que solo lo que se puede ver allí, está allí... lo que ves es lo que ves”. Así concebía el arte Frank Stella, pintor, escultor y grabador cuyas obras, en constante evolución, son aclamadas como hitos de los movimientos artísticos minimalista y de abstracción post-pictórica, quien falleció el sábado en su casa de Manhattan a los 87 años a causa de un linfoma, según informó su esposa, Harriet McGurk.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9614119/fallece-frank-stella-maestro-arte-abstracto-minimalismo.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/05/6637131802026.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613853/romantico-llamado-alizzz.html</guid>
    <title> Un romántico llamado Alizzz (★★★★✩) y otros discos de la semana </title>
    <description> El segundo álbum de Cristian Quirante, 'Conducción temeraria', consta de una decena de temas muy homogéneos </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613853/romantico-llamado-alizzz.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="1407765" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/04/6636afc76bc61.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Esteban Lines Heller</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El segundo álbum de Cristian Quirante,<i> Conducción temeraria </i>, consta de una decena de temas que exhiben homogeneidad conceptual y diversidad musical centrada en el detalle. Lo que ocurre es que, en el caso de Alizzz-Quirante, el detalle y el matiz son palabras definitorias. Y si hay otro elemento que caracteriza la obra y el hacer del creador del Baix Llobregat, es la brillantez con la que va amalgamando todos los elementos. Una constante que caracteriza tanto a sus obras propias como la infinidad de colaboraciones que le han colocado en la cima. Su primer álbum como Alizzz,<i> Tiene que haber algo más </i>, levantó justas expectaciones, y con esta<i> Conducción temeraria </i>, el por algunos considerado rey Midas del pop insiste en el poder vehicular del grupo más allá que el del solista, con el que justamente se le ha asociado a lo largo de su carrera. Y profundiza en el maridaje de lo urbano con el del rock digamos clásico –la guitarra eléctrica protagonista en temas como<i> Solos tú y yo </i>; el arranque de la inicial y formidable<i> Carretera perdida </i>– convirtiéndolo en la otra columna básica de su proyecto. Conceptualmente, el disco está muy perfilado en torno a la relación interpersonal, de unos contornos tan románticos (<i> Tiemblo </i>) como entendibles y compartibles. Habitual en él, las colaboraciones no son simple relleno o relumbrón. En esta ocasión, destacan Renaldo &amp; Clara (con Clara Vinyals comparte protagonismo en<i> No ho sé, </i>el único tema en catalán del disco, nada reivindicativo), y Maria Arnal, que aporta su energía a la ensoñadora<i> Despertar. </i></p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613853/romantico-llamado-alizzz.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/04/6636afc76bc61.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613703/beatles-hamburgo-prostitucion.html</guid>
    <title> ¿Beatles contra Rolling? No, Beatles contra prostitución </title>
    <description> La ruta por locales en los que tocó la banda en Hamburgo se abre paso por el show prostibular del barrio rojo </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613703/beatles-hamburgo-prostitucion.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="141461" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/66369d9a93e46.r_d.2251-1273-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maricel Chavarría Espuny</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En el núm. 1 de la Beatles Platz, en pleno barrio rojo de Hamburgo, la silueta de neón de una stripper en lo alto del Susis Bar Show pretende rivalizar en atención con las discretas siluetas metálicas que homenajean a aquellos cinco Beatles que en 1960 debutaron en el mítico distrito de Sankt Pauli. A parte de los perfiles de Lennon, McCartney y Harrison, guitarra en mano, brillan con la luz crepuscular el del bajista Stuart Sutcliffe, que tocó con ellos hasta 1961, y el del batería Pete Best, que en 1962 sería sustituido por Ringo Starr.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613703/beatles-hamburgo-prostitucion.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/66369d9a93e46.r_d.2251-1273-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613576/posy-simmonds-comic-barcelona-magdalena-proustiana.html</guid>
    <title> Posy Simmonds: “Mi magdalena proustiana es sentir el olor de un cómic” </title>
    <description> La ilustradora es autora de cómics literarios como ‘Gemma Bovery’, pero su carrera ha passado por la prensa </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613576/posy-simmonds-comic-barcelona-magdalena-proustiana.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="61642" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/663673bc219cb.r_d.2366-1676-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Francesc Bombí Vilaseca</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Aquí, Posy Simmonds (Berkshire, 1945) es conocida por obras con referencias literarias como<i> Gemma Bovery </i>–que sigue a<i> Madame Bovary </i>de Flauvert– o<i> Tamara Drew </i>–a partir de<i> Lejos del mundanal ruido</i>, de Thomas Hardy– o la última,<i> Cassandra Darke </i>–una sátira negra situada en el mundo del arte con conexiones con el<i> Cuentoe de Navidad </i>de Dickens–, las tres publicadas por Salamandra, pero su carrera se ha construido en la prensa inglesa, especialmente en<i> The Guardian</i>, donde ha trabajado como ilustradora y autora de tiras cómicas, muchas de las cuales más tarde acabarían reunidas en un libro, como<i> Vidas literarias</i>. Ha pasado por el 42.º Comic Barcelona.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613576/posy-simmonds-comic-barcelona-magdalena-proustiana.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/663673bc219cb.r_d.2366-1676-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/encatala/20240505/9613575/posy-simmonds-comic-barcelona-magdalena-proustiana.html</guid>
    <title> Posy Simmonds: “La meva magdalena proustiana és sentir l’olor d’un còmic” </title>
    <description> La il·lustradora és autora de còmics literaris com ‘Gemma Bovery’, però la seva carrera ha passat per la premsa&nbsp; </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/encatala/20240505/9613575/posy-simmonds-comic-barcelona-magdalena-proustiana.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="61642" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/663673bc219cb.r_d.2366-1676-0.jpeg"/>
    <category>La Vanguardia en català</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Francesc Bombí Vilaseca</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Aquí, Posy Simmonds (Berkshire, 1945) és coneguda per obres amb referències literàries com<i> Gemma Bovery </i>–que segueix<i> Madame Bovary </i>de Flauvert– o<i> Tamara Drew </i>–a partir de<i> Lluny del brogit del món</i>, de Thomas Hardy– o la darrera,<i> Cassandra Darke </i>–una sàtira negra situada en el món de l’art amb connexions amb el<i> Conte de Nadal </i>de Dickens–, totes tres publicades per Salamandra, però la seva carrera s’ha construït a la premsa anglesa, especialment a<i> The Guardian</i>, on ha treballat com a il·lustradora i autora de tires còmiques, moltes de les quals més tard acabarien reunides en un llibre, com<i> Vidas literarias</i>. Ha passat pel 42è Comic Barcelona.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/encatala/20240505/9613575/posy-simmonds-comic-barcelona-magdalena-proustiana.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/663673bc219cb.r_d.2366-1676-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613553/dia-madre-cirque-soleil-trapecista-roxane-semiankiv-ksenia-conciliacion.html</guid>
    <title> Día de la Madre en el aire: “Mi hija tenía cinco meses cuando regresé al Cirque du Soleil” </title>
    <description> La trapecista Roxane Semiankiv vive de gira con su hija de dos años y medio y su pareja mientras protagoniza el regreso de 'Alegría' </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613553/dia-madre-cirque-soleil-trapecista-roxane-semiankiv-ksenia-conciliacion.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="62693" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/6636605b7a213.r_d.3000-2000-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T09:37:20+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Justo Barranco Martín</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Hay muchas maneras de celebrar el día de la madre. Una de las más peculiares va a ser la de Roxane Semiankiv Gilliand: en el aire. Y por triplicado. La trapecista suiza del Cirque du Soleil, una de las protagonistas del espectáculo<i> Alegría. Bajo una nueva luz </i>, se convertirá hoy tres veces en ángel –ese es su papel– en el cielo de la carpa instalada en l’Hospitalet de Llobregat. “Semana intensa”, sonríe, “pero mi hija estará aquí conmigo”. Su hija es Ksenia, de dos años y medio, y su pareja, Maksym, un antiguo gimnasta olímpico ucraniano al que conoció cuando se comenzó a preparar la nueva<i> Alegría </i>en 2018.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613553/dia-madre-cirque-soleil-trapecista-roxane-semiankiv-ksenia-conciliacion.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/6636605b7a213.r_d.3000-2000-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613508/impresionismo-exposicion-musee-d-orsay-150-anos-monet.html</guid>
    <title> La aventura impresionista, en el Musée d'Orsay </title>
    <description> </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613508/impresionismo-exposicion-musee-d-orsay-150-anos-monet.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="446207" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/04/663636a924f49.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>José Francisco Yvars Castelló</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>En abril de 1874 se inauguraba en París la exposición pública de un grupo de artistas independientes, constituida cautamente como Sociedad Anónima a efectos legales. Fecha que con toda justicia conmemora el nacimiento del impresionismo en calidad del movimiento artístico singular y contagioso que iba a marcar la cultura sensible de su tiempo con audacia y convicción estética: “La época del impresionismo”, como recuerdan los manuales entonces en uso. El Musée d’Orsay de la capital francesa celebra a lo largo de estos meses y con el registro crítico apropiado la evolución centenaria del movimiento –siglo y medio, para ser precisos– teniendo en cuenta que ya en 1974 se había festejado asimismo con los honores debidos el acontecimiento con un deslumbrante despliegue de obras nunca vistas en el Grand Palais que generó complicidades ultraeuropeas entre las que destacaba la presencia inmediata y estimulante en la National Gallery of Art de la capital norteamericana. La sonora muestra de Washington sirve hoy de motivo cardinal para la exposición histórica más que evocativa del Musée d’Orsay: seria y sólida investigación documental sobre el atrevimiento pionero de 1874, pero desde un ángulo nuevo que recupera la convergencia sorprendente de los artistas que entonces presentaban ante un público, ansioso e intrigado, sus logros formales y figurativos, que pronto llamaríamos vanguardistas.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613508/impresionismo-exposicion-musee-d-orsay-150-anos-monet.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/04/663636a924f49.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613506/discrecion-elocuente.html</guid>
    <title> La nueva sede de Arquia, discreción elocuente (★★★✩✩) </title>
    <description> Tuñón y Albonoz mantienen la fachada en la finca madrileña implantando la obra en la trama urbana </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613506/discrecion-elocuente.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="159628" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/663632fd01dfd.r_d.1293-1265-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Llàtzer Moix Puig</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p><b>Sede de Arquia </b> ★★★✩✩</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9613506/discrecion-elocuente.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/663632fd01dfd.r_d.1293-1265-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9612165/colaborare-traslado-mural-miro-aeropuerto-den-prisa.html</guid>
    <title> “Yo colaboraré en el traslado del mural de Miró en el aeropuerto, ¡pero que se den prisa!” </title>
    <description> Joan Gardy Artigas, el ceramista y escultor que participó en la construcción del mosaico,&nbsp; dice que Miró y su padre estarán felices “allá arriba” </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9612165/colaborare-traslado-mural-miro-aeropuerto-den-prisa.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="115842" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/6635184c0853d.r_d.3439-2462-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maria Teresa Sesé Monclus</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>"Yo no sé si desde allí arriba pueden ver algo, pero estoy seguro de que estarían contentísimos”. Joan Gardy Artigas (Boulogne-Billancourt, 1938) imagina a su padre, Josep Llorens Artigas, y a Joan Miró dando saltos de alegría al saber que el gran mural que en 1970 crearon entre los tres para el aeropuerto de Barcelona, hoy perdido en la vieja terminal, se trasladará a la T1, la puerta de entrada principal para los visitantes que llegan a Barcelona. “Ricardo Bofill ya quiso cambiarlo de ubicación mientras proyectaba la T1. ‘Joanet, tendríamos que cambiar el mural de sitio’, me propuso. Le dije que sí, que era posible, pero ¿dónde? No había un lugar para ponerlo. Ahora Aena parece que ha encontrado la solución y estoy dispuesto a colaborar en todo lo que necesiten. ¡Pero que se den prisa!”. El artista que fue amigo y trabajó al lado de Chagall, Braque, Calder o Giacometti cumplirá en junio 86 años.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9612165/colaborare-traslado-mural-miro-aeropuerto-den-prisa.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/6635184c0853d.r_d.3439-2462-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9608354/paul-auster-auster-brooklyn-austerland-siri-hustvedt-barcelona.html</guid>
    <title> Patriotas de Austerland </title>
    <description> </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9608354/paul-auster-auster-brooklyn-austerland-siri-hustvedt-barcelona.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="40944" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/02/6633aa186a562.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Miquel Molina Muntané</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Si nos atreviéramos a ignorar el componente territorial que desde el latín ha tenido el término<i> patria; </i>si hiciéramos oídos sordos a las reformulaciones de Habermas o de Harari, también basadas en la idea de pertenencia a un territorio, podríamos sostener que el 30 de abril<a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240501/9607528/muere-escritor-paul-auster-77-anos.html" title="Muere Paul Auster, el autor que fusionó desde Nueva York realidad y fábulas morales"> fue un día de luto</a> en la patria de los seguidores de Paul Auster.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240505/9608354/paul-auster-auster-brooklyn-austerland-siri-hustvedt-barcelona.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/02/6633aa186a562.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/culturas/20240505/9607689/caspar-david-friedrich-pintor-paisaje-romantico-alemania-berlin-dresde.html</guid>
    <title> Caspar David Friedrich, los paisajes de la melancolía </title>
    <description> Berlín celebra el 250.º aniversario del nacimiento del pintor más famoso del romanticismo alemán con una amplia exposición en la Alte Nationalgalerie, en la que brillan sus vistas serenas de la naturaleza </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/culturas/20240505/9607689/caspar-david-friedrich-pintor-paisaje-romantico-alemania-berlin-dresde.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="131126" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/01/66324890c4624.r_d.1655-3053-0.jpeg"/>
    <category>Cultura|s</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>María-Paz López Rodríguez</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Sus paisajes son serenos, impregnados de melancolía, siempre meticulosos en el detalle de los árboles, las ramas, las nubes, el mar, los ríos o los peñascos. En las escasas ocasiones en que aparecen personas, están de espaldas al espectador, contemplando lo más importante, las vistas, que adquieren así connotaciones de profundidad filosófica. Caspar David Friedrich, el pintor emblema del romanticismo alemán, dejó un legado artístico que seduce por su ensoñadora belleza, y que increíblemente estuvo un tiempo olvidado.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/culturas/20240505/9607689/caspar-david-friedrich-pintor-paisaje-romantico-alemania-berlin-dresde.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/01/66324890c4624.r_d.1655-3053-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/culturas/20240505/9606278/tapiz-interminable.html</guid>
    <title> El tapiz interminable </title>
    <description> La actualidad cultural deja detalles que nunca se contagiarán en las redes, compartirlos mejora la conversación </description>
    <pubDate>05 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/culturas/20240505/9606278/tapiz-interminable.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="113557" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/04/29/662fc44f2a061.jpeg"/>
    <category>Cultura|s</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Begoña Gómez Urzaiz</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La reacción más esperable al ver algo como el tapiz de Bayoux, la pieza de tela bordada de más de 70 metros de largo que data del siglo XI y representa escenas de la conquista normanda de Inglaterra, sería algo así como: oh dios, cómo lo hicieron. Pero Mia Hansson, una artista sueca que vive en Reino Unido, no debe ser como el común de los mortales. Porque su reacción cuando vio el tapiz, que se expone en el museo local de la ciudad normanda, fue la siguiente: esto lo voy a hacer yo en mi casa. Hansson lleva ocho años reproduciendo el tapiz ella sola puntada a puntada, sin patrocinio de nadie. A veces dedica unas diez horas al día a su misión y lleva completados unos 44 metros y confía tenerlo acabado dentro de una década. A Hansson le gusta pensar en el grupo de mujeres que se cree que bordó el tapiz original, e imaginarse las bromas que se gastaban entre ellas. Es sabido que los&nbsp;copistas (y los traductores) son quienes llegan a conocer una obra de manera más íntima y ella ha descubierto en el tapiz pequeños errores, como cuerpos a los que faltan piernas o manos que flotan separadas, que está calcando también en su versión. Cuando termine, espera venderlo o donarlo a un museo.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/culturas/20240505/9606278/tapiz-interminable.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/04/29/662fc44f2a061.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613847/calle-paul-auster.html</guid>
    <title> Una calle para Paul Auster </title>
    <description> </description>
    <pubDate>04 May 2024 23:58:54 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613847/calle-paul-auster.html</link>
    <enclosure type="image/jpg" length="44822" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/images/default.jpg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-04T23:58:54+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Redacción La Vanguardia</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Paul Auster era un autor más leído en países como Francia o España que en el propio Estados Unidos, con excepción de Nueva York. El escritor, premio Príncipe de Asturias en el 2006, mantuvo siempre una relación especial con Barcelona, donde se ubican las editoriales que publicaron la mayor parte de su obra en Hispanoamérica (Anagrama, primero, y Seix Barral/Planeta, después). Sería un acto de justicia literaria dedicarle una calle en la capital catalana. La Barcelona austeriana lo agradecería profundamente.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613847/calle-paul-auster.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613846/quijote-brooklyn.html</guid>
    <title> El Quijote de Brooklyn </title>
    <description> </description>
    <pubDate>04 May 2024 23:58:52 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613846/quijote-brooklyn.html</link>
    <enclosure type="image/jpg" length="44822" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/images/default.jpg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-04T23:58:52+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Redacción La Vanguardia</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Paul Auster sentía devoción por<i> Don Quijote de la Mancha </i>. De hecho, el propio escritor admitía que el personaje de Cervantes era su héroe preferido de ficción de todos los tiempos. No es difícil encontrar rasgos quijotescos en las andanzas de algunos de sus propios protagonistas de ficción. Auster nos recuerda así el carácter universal y moderno del hidalgo, un punto de vista que contrasta con el desprecio absurdo de quienes aquí lo sitúan en la órbita del nacionalismo español más rancio.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613846/quijote-brooklyn.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613845/conexion-asturiana.html</guid>
    <title> La conexión asturiana </title>
    <description> </description>
    <pubDate>04 May 2024 23:58:50 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613845/conexion-asturiana.html</link>
    <enclosure type="image/jpg" length="44822" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/images/default.jpg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-04T23:58:50+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Redacción La Vanguardia</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La relación de Paul Auster con Asturias también merecería una calle dedicada en alguna ciudad del principado. No solo porque visitó Oviedo en dos ocasiones (una para recibir el premio Príncipe de Asturias, en el 2006, y otra, en el 2019, acompañando a Siri Hustvedt cuando el galardón recayó en ella), sino porque fue una pequeña editorial con sede en Gijón, Ediciones Júcar, del librero Silverio Cañada, la primera en publicar a Auster en España. Fue en 1985 y el título era<i> La ciudad de cristal </i>.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613845/conexion-asturiana.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/hemeroteca/20240504/9612901/audrey-hepburn-eterna-influencer-oscar-audrey-hepburn-biografia.html</guid>
    <title> Audrey Hepburn, eterna influencer </title>
    <description> La actriz Audrey Hepburn, icono del cine y la moda, nace en Ixelles, Bélgica </description>
    <pubDate>04 May 2024 20:52:38 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/hemeroteca/20240504/9612901/audrey-hepburn-eterna-influencer-oscar-audrey-hepburn-biografia.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="159757" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/03/6635547fccfdf.jpeg"/>
    <category>Hemeroteca</category>
    <dcterms:modified>2024-05-04T20:57:14+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Teresa Amiguet Molina</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Icono de elegancia, la candorosa Audrey, de estilizada figura, supo hacer de su físico a contracorriente una baza triunfadora. Bailarina y modelo comercial en sus inicios, su talento y carisma hicieron el resto. Tras hacer pinitos en publicidad y televisión, debutó en el cine y la novelista Colette la hizo protagonista de su musical<i> Gigi, </i>pistoletazo a<i> </i>una imparable carrera hacia el estrellato. <a href="https://www.lavanguardia.com/hemeroteca/20210727/7624966/willyam-wyler-cine-directores-hollywood-oscars-benhur.html">De la mano de Wyler,</a> se subió a una Vespa de <a href="https://www.lavanguardia.com/hemeroteca/20221227/8658192/julio-moriones-la-vanguardia-corresponsales-cine-peliculas-prensa-vacaciones-en-roma-audrey-hepburn-gregory-peck.html">vacaciones por Roma</a>, y se hizo con el Oscar.&nbsp;</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/hemeroteca/20240504/9612901/audrey-hepburn-eterna-influencer-oscar-audrey-hepburn-biografia.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/03/6635547fccfdf.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613535/alfredo-jaar-crei-me-volverian-censurar-pleno-siglo-xxi.html</guid>
    <title> Alfredo Jaar: “Jamás creí que me volverían a censurar obras, como hace cuarenta años” </title>
    <description> El artista visual chileno recibe el premio Albert Camus en la isla de Menorca </description>
    <pubDate>04 May 2024 19:41:52 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613535/alfredo-jaar-crei-me-volverian-censurar-pleno-siglo-xxi.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="181035" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/66364efaea0d3.r_d.2736-1827-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-05T01:21:09+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Xavier Ayén Pasamonte</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>El chileno residente en Nueva York Alfredo Jaar (Santiago, 1956) ha ganado hoy el premio Albert Camus como reconocimiento al conjunto de su obra, a caballo entre la instalación artística, el activismo y la arquitectura. Este hombre tranquilo -solicitado por las principales ciudades y museos del mundo- ha hecho arder (literalmente) museos enteros, pasto de las llamas; sus anuncios con mensaje crítico se han visto en las pantallas gigantes de Times Square o Piccadilly Circus; ha trabajado mano a mano con los emigrantes de todas las épocas, en los últimos años con los que cruzan el Mediterráneo; ha sido testigo del genocidio de Ruanda y de otras tragedias de nuestro tiempo... A la espera de la gran retrospectiva que le debe algún día España, atiende a este diario en Sant Lluís (Menorca), donde ha recibido el premio en presencia de Catherine Camus, hija del premio Nobel francés. Los ganadores de anteriores ediciones de este premio bianual fueron Mathias Enard (2022), Edgar Morin (2020) y Mona Hatoum (2018).</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613535/alfredo-jaar-crei-me-volverian-censurar-pleno-siglo-xxi.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/66364efaea0d3.r_d.2736-1827-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613498/festival-cine-dunas-olvido-fisahara-refugiados-sahara.html</guid>
    <title> Un festival de cine entre dunas y contra el olvido </title>
    <description> Tras más de 20 años de Fisahara, el séptimo arte ha echado raíces en los campos de refugiados saharauis </description>
    <pubDate>04 May 2024 18:28:29 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613498/festival-cine-dunas-olvido-fisahara-refugiados-sahara.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="1971757" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/uploads/2024/05/04/6636301cbcefc.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-04T18:28:29+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Laura Aragó</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>La sala donde Galia Salek está a punto de debutar no tiene paredes ni butacas: es un escenario en medio del desierto. El entusiasmo vence su timidez inicial. Enfundada en una melfa naranja, las palabras le salen a borbotones cuando habla de cine. Tiene 23 años y estrena su primer corto en el Fisahara, el Festival Internacional de Cine nacido en 2003 en los campos de refugiados saharauis, en el sur de Argelia.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613498/festival-cine-dunas-olvido-fisahara-refugiados-sahara.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/6636301cbcefc.r_d.1696-1272-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9612177/bailar-nave-poble-nou-fiestas-arquitectura.html</guid>
    <title> Bailar y bailar en una nave de Poble Nou para conservar el patrimonio fabril </title>
    <description> El laboratorio urbano MUHBA Oliva Artrés y el Col·legi d'Arquitectes de Catalunya inauguran las Festes d'Arquitectura con danza sensorial, poniendo el acento en el vínculo entre personas y edificio </description>
    <pubDate>04 May 2024 17:56:02 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9612177/bailar-nave-poble-nou-fiestas-arquitectura.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="160458" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/6636567f62f80.r_d.2016-1512-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-04T18:05:47+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Pablo Lozano</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>“Hemos olvidado que no vivimos en nuestros cuerpos, sino que somos constituciones corporales en nosotros mismos”, decía el arquitecto finlandés Juhani Pallasmaa en su tratado<i> La Mano que piensa</i>. Las mismas palabras, la misma sentencia resonaba esta mañana entre los pilares -vividos, entendidos por el estudio de arquitectos BAAS - del Museu d'Història de Barcelona (MUHBA). Las pronunciaba la bailarina mataronina Anna Serra en una de las propuestas festivas del evento inagural de las Festes d'Aquitectura 2024, organizadas un año más por el Col·legi d’Arquitectes de Catalunya (COAC).</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9612177/bailar-nave-poble-nou-fiestas-arquitectura.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/04/6636567f62f80.r_d.2016-1512-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613005/critica-sergio-bernal-danza-teatro-victoria-barcelona.html</guid>
    <title> Fred Astaire-Michael Jackson-Sergio Bernal, el show continúa (★★★✩✩) </title>
    <description> El bailarín madrileño despliega su gran clase en un estimulante sincretismo dancístico de flamenco y pop&nbsp; </description>
    <pubDate>04 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613005/critica-sergio-bernal-danza-teatro-victoria-barcelona.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="48330" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/66355484c8d21.r_d.5451-1362-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-04T12:20:16+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Maricel Chavarría Espuny</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p><b><i>Ser,</i>&nbsp;Sergio Bernal Dance Company&nbsp;</b>★★★✩✩</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9613005/critica-sergio-bernal-danza-teatro-victoria-barcelona.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/66355484c8d21.r_d.5451-1362-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9612827/tinta-fresca-poesia-llegats-vivents-palau-musica-pane-enrich.html</guid>
    <title> Aceptar el misterio de la poesía </title>
    <description> ‘Llegats vivents’ en el Palau de la Música, y los nuevos poemarios de Salvador Pané y Anna Enrich </description>
    <pubDate>04 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9612827/tinta-fresca-poesia-llegats-vivents-palau-musica-pane-enrich.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="127502" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/66354260861fb.r_d.1371-1149-0.jpeg"/>
    <category>Cultura</category>
    <dcterms:modified>2024-05-04T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Francesc Bombí Vilaseca</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Todo poeta mayor ha sido un poeta joven, y por ello el recital <i>Llegats vivents</i>, el domingo pasado en el Palau de la Música, es un homenaje a nuestra poesía y también a una juventud acumulada. <b>Anna Gual </b>y <b>Jaume C. Pons Alorda </b>dirigieron y presentaron un recital que pone en valor un patrimonio diverso y lo reivindica, porque, como dijo Gual, “a veces las voces de los maestros no reciben el reconocimiento que se merecen”. Después de la violoncelista <b>Mariona Camats</b>, que interpretó piezas de J.S. Bach, Enric Casals y Elisenda Fàbregas, subió al escenario <b>Antonina Canyelles</b>, que leyó poemas con su sentido del humor reivindicativo, y después de pedir: “menjau, boixau i menjau peix blau”, avisó que “em moriré / i no passarà res, / però a mi sí”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/cultura/20240504/9612827/tinta-fresca-poesia-llegats-vivents-palau-musica-pane-enrich.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/66354260861fb.r_d.1371-1149-0.jpeg"/>
    </item>
    <item>
    <guid isPermaLink="true">https://www.lavanguardia.com/encatala/20240504/9612826/tinta-fresca-poesia-llegats-vivents-palau-musica-pane-enrich.html</guid>
    <title> Acceptar el misteri de la poesia </title>
    <description> ‘Llegats vivents’ al Palau de la Música, i els nous poemaris de Salvador Pané i Anna Enrich </description>
    <pubDate>04 May 2024 06:00:00 +0200</pubDate>
    <link>https://www.lavanguardia.com/encatala/20240504/9612826/tinta-fresca-poesia-llegats-vivents-palau-musica-pane-enrich.html</link>
    <enclosure type="image/jpeg" length="127502" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/66354260861fb.r_d.1369-1130-0.jpeg"/>
    <category>La Vanguardia en català</category>
    <dcterms:modified>2024-05-04T06:00:00+02:00</dcterms:modified>
    <dc:creator>Francesc Bombí Vilaseca</dc:creator>
    <content:encoded><![CDATA[<p>Tot poeta gran ha estat, sisplau per força, un poeta jove, i és per això que el recital <i>Llegats vivents</i>, diumenge passat al Palau de la Música, és un homenatge a la nostra poesia i també a una joventut acumulada. <b>Anna Gual </b>i <b>Jaume C. Pons Alorda </b>van dirigir i presentar un recital que posa en valor un patrimoni divers i el reivindica, perquè, com va dir Gual, “a vegades les veus dels mestres no reben el reconeixement que es mereixen”. Després de la violoncel·lista <b>Mariona Camats</b>, que va interpretar entre poetes peces de J.S. Bach, Enric Casals i Elisenda Fàbregas, va pujar a l’escenari <b>Antonina Canyelles</b>, que va llegir poemes amb el seu sentit de l’humor reivindicatiu, i després de demanar: “menjau, boixau i menjau peix blau”, va avisar que “em moriré / i no passarà res, / però a mi sí”.</p><p><a href="https://www.lavanguardia.com/encatala/20240504/9612826/tinta-fresca-poesia-llegats-vivents-palau-musica-pane-enrich.html">Seguir leyendo...</a></p]]></content:encoded>
    <media:content type="image/jpeg" medium="image" url="https://www.lavanguardia.com/files/og_thumbnail/files/fp/uploads/2024/05/03/66354260861fb.r_d.1371-1149-0.jpeg"/>
    </item>
    </channel>
    </rss>